<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Сергій Авер'янов » Безпековий аспект відносин АСЕАН та КНР у Південно-Східній Азії</title>
  <id>/A/Averianov_Serhii/Bezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:07:20Z</updated>
  <link href="/A/Averianov_Serhii/Bezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Сергій Авер'янов » Безпековий аспект відносин АСЕАН та КНР у Південно-Східній Азії</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii/</id>
    <summary>Вісник Маріупольського державного університету. Серія: Історія. Політологія. – 2020. – Вип. 28-29.У статті досліджується вплив Китайської Народної Республіки (КНР) на діяльність Асоціації держав Південно-Східної Азії (АСЕАН) у сфері безпеки. Проводиться аналіз особливостей регіональної зовнішньої політики КНР та її співвідношенням до процесів формування архітектури безпеки в Південно-Східній Азії (ПСА). Висвітлено ключові характерні риси та тенденції геостратегічного позиціонування Китаю в регіоні на сучасному етапі, виокремлено сильні та слабкі сторони китайської зовнішньополітичної концепції на регіональному та глобальному рівнях. Трансформація системи міжнародних відносин, а також перебалансування сил на міжнародній арені у постбіполярний період сприяли посиленню позицій та значення КНР у світовій політиці. Завершення «Холодної війни» зводило до мінімуму ризики ядерної катастрофи і водночас актуалізувало тенденції до посилення торгово-економічного співробітництва. У цей період активно змінюються підходи країн-членів АСЕАН по відношенню до Китаю, які в нових умовах прагнули використати його економічний підйом на свою користь. У свою чергу, невпинно зростаюча залежність КНР від енергоносіїв змушує її дедалі більше опікуватись проблемами безпеки в регіоні.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAverianov_Serhii%2FBezpekovyi_aspekt_vidnosyn_ASEAN_ta_KNR_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
