<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Сергій Авер'янов » Безпекова діяльність АСЕАН у Південно-Східній Азії</title>
  <id>/A/Averianov_Serhii/Bezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:07:19Z</updated>
  <link href="/A/Averianov_Serhii/Bezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Сергій Авер'янов » Безпекова діяльність АСЕАН у Південно-Східній Азії</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii/</id>
    <summary>Авер’янов С.В. Безпекова діяльність АСЕАН у Південно-Східній Азії. –Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата політичних наук заспеціальністю 23.00.04 – політичні проблеми міжнародних систем таглобального розвитку. – Київський національний університет імені ТарасаШевченка Міністерства освіти і науки України. – Київ, 2021.Дисертаційна робота є всебічним дослідженням безпекової діяльностіАСЕАН в процесі формування архітектури безпеки в Південно-Східній Азії вумовах стрімкої динаміки регіонального перебалансування геостратегічногопростору у постбіполярний період.Структура роботи побудована таким чином, щоб оптимально забезпечитивирішення поставлених в дисертації завдань, що дозволило дослідникуотримати наукові результати у вигляді висновків, які дають цілісне уявленняпро концептуальні засади, механізми, основні напрями безпекової діяльностіАСЕАН в регіоні Південно-Східної Азії, особливості безпекової взаємодіїдержав-членів Асоціації з ключовими позарегіональними акторамиміжнародних відносин. Для цього в роботі обґрунтовано предметні межідослідження та використання широкого спектра загальнонаукових таспеціальних методів, що дозволило вивчити об’єкт дослідження у всійскладності його зв’язків та взаємозалежностей.В роботі  здійснено ґрунтовний аналіз стану наукової розробки проблеми,розкрито основні тенденції сучасних досліджень проблем східноазійськихінтеграційних та безпекових процесів, які розгортаються в Азійсько-Тихоокеанському регіоні та, зокрема, в Південно-Східній Азії.Обґрунтовується висновок, що оцінка ефективності діяльності АСЕАНваріюється в залежності від політологічної парадигми, прихильником якої єтой чи інший автор.Встановлено, що «Шлях АСЕАН» є ключовим елементом для розумінняприроди міжнародних відносин у Південно-Східній Азії, який у загальному3вигляді можна охарактеризувати як сукупність норм та принципів, якимикеруються держави регіону у відносинах між собою та у процесі прийняттярішень в межах Асоціації. Цей феномен має два взаємопов'язані компоненти,які притаманні традиційним механізмам прийняття рішень в громадах ПСА:тривалі неформальні консультації та дотримання принципу консенсусу зключових питань. Базові елементи «Шляху АСЕАН» характеризуютьсявисоким рівнем неофіційності (informality) та ситуативності (ad hoc) і чіткопростежуються у внутрішньорегіональній взаємодії в період становленняорганізації. Феномен «Шлях АСЕАН»  також включає в себе фундаментальнийкерівний принцип невтручання у внутрішні справи країн субрегіону, що ставперешкодою для використання такого ключового інструменту сучасноїрегіональної безпеки у світі, як регіональна інтервенція. Отже, «Шлях АСЕАН»є дуже важливим і складним комплексним поняттям, що використовуєтьсяучасниками Асоціації для характеристики природи і специфіки процесіввзаємодії в субрегіоні Південно-Східної Азії і потребує подальшогодослідження на сучасному етапі розвитку міжнародних відносин.У ході дослідження було проаналізовано нормативно-правові,аксіологічні та праксеологічні засади функціонування Асоціації на прикладіСпільноти АСЕАН як базової безпекової ініціативи організації, націленої назабезпечення необхідного рівня взаємодії держав-членів у питаннях вирішеннянагальних проблем безпеки в ПСА.В дисертації доведено, що формування Спільноти безпеки АСЕАН сталозакономірним етапом еволюції Асоціації в умовах перебалансуваннягеостратегічного простору у постбіполярний період.  Дослідником наголошено,що проект Спільноти безпеки АСЕАН – це не оборонний союз і не структураколективної безпеки в традиційному розумінні цього терміна. Це здебільшеспецифічна форма співробітництва держав, національні безпеки яких настількивзаємозалежні, що їх неможливо розглядати у відриві одна від одної.Складається така ситуація, за якої національні інтереси у сфері оборони табезпеки кожної окремо взятої держави залежать від стану безпеки всієї групи4представлених країн. Спільнота безпеки АСЕАН може також розглядатися яксистема заходів спільного управління кризовими і конфліктними ситуаціями.Характерною рисою Спільноти є те, що вона не передбачає створеннякласичної військової організації, що координує дії генеральних штабів держав-членів, на кшталт Організації Північноатлантичного договору. Важливопідкреслити, що в структурі Спільноти також відсутні об'єднані збройні сили, ав її нормативних актах не міститься аналога ст. 5 Північноатлантичногодоговору, що автоматично оголошує напад на будь-якого члена організаціїагресією проти блоку в цілому. Таким чином, Спільнота Безпеки АСЕАНзначною мірою відрізняється від західних безпекових інституційних  моделей,поєднуючи в собі «східні» особливості прийняття рішень та специфікувідносин у сфері безпеки. Відображенням цього є відсутність чіткої командноївертикально-інтегрованої структури, а також суворе дотримання принципів«Шляху АСЕАН». Дослідником встановлено взаємозв'язок  між особливостямиприйняття рішень в АСЕАН та формуванням Асоціацією підходів в сферізабезпечення безпеки в регіоні Південно-Східної Азії.В роботі відзначається, що розпад біполярної системи міжнароднихвідносин на початку 1990-х рр. викликав значні стратегічні та геополітичніметаморфози. Закінчення «холодної війни» між США та СРСР призвело дозміни розстановки сил не лише в Європі, але і в Азійсько-Тихоокеанськомурегіоні. Беручи до уваги зростаючий геостратегічний потенціал та позитивнудинаміку економічних процесів АТР у постбіполярну добу, а такожперспективу трансформації його в Індо-Тихоокеанський регіон, зростаєтеоретична і практична актуальність безпекових досліджень у його ключовомусубрегіоні – Південно-Східній Азії.Автор звертає увагу на той факт, що на початку 90-х рр. ХХ ст. уПівденно-Східній Азії актуалізувався ряд загроз не лише традиційного(конвенційного), але і в більшій мірі нетрадиційного(транснаціонального/транскордонного) характеру. Процеси глобалізації,специфіка регіоналізму, динаміка економічних процесів призвели до появи5низки проблем та викликів безпеки, з якими зіштовхнулися країни регіонуПівденно-Східної Азії. Зокрема, мова йде про міжнародний тероризм, морськубезпеку, незаконну міграцію, торгівлю зброєю та наркотиками, сепаратизм,погіршення стану навколишнього середовища, подолання наслідків стихійнихлих, епідеміологічні колапси. Зростає також занепокоєння з приводу загрозбезпеці людини (Human Security), таких як бідність, голод, порушення правлюдини та інфекційні хвороби. Кризи, викликані тяжким гостримреспіраторним синдромом у 2003 р., «пташиним грипом», вірусом H1N1(«свинячий грип»), а також епідемією COVID-19 2020-2021 рр. чіткодемонструють, що загрози безпеці в Південно-Східній Азії набуваютьтранснаціонального характеру, розмиваючи чіткі кордони між внутрішньою тазовнішньою безпекою. Дослідником аргументується висновок, щовзаємозалежність безпеки стає дедалі очевиднішою в Південно-Східній Азії,оскільки те, що відбувається в одній країні, безумовно, впливає на інші.Боротьба з цими проблемами, які представляють істотну загрозу длярегіональної стабільності та безпеки, є серйозним викликом для АСЕАН.Вагоме місце в роботі приділяється визначенню ролі та місцябагатосторонніх діалогових механізмів, і, зокрема, Регіонального форумуАСЕАН з питань безпеки в архітектурі безпеки регіону Південно-Східної Азії.Обстоюється думка, що в умовах  безпекової невизначеності постбіполярності вПСА постала нагальна потреба у створенні регіонального органу з питаньбезпеки, який включав би не лише держави-члени АСЕАН, але і їх партнерів подіалогу та інші країни АТР для розробки спільних процедур колективногореагування на загрози, що стоять перед регіоном. Відтак було прийняторішення про започаткування багатостороннього Форуму АСЕАН з питаньбезпеки, який був покликаний об'єднати зусилля міжнародної регіональноїспільноти для координації дій, спрямованих на розв'язання найбільш гострихпроблемних вузлів у сфері безпеки, в першу чергу – транснаціональногохарактеру. Наголошується, що створення у 1994 р. такої колективноїдискусійної платформи стало важливим етапом еволюції АСЕАН, оскільки6АРФ був одним з небагатьох широкопредставницьких багатосторонніх форумівв регіоні, який об'єднав майже три десятки країн АТР, а також країниЄвросоюзу.Відзначається, що одним із основних завдань Форуму на початковомуетапі було визначення достатнього рівня діалогового комфорту серед країн-учасниць. Водночас в роботі зазначається, що ця діалогова платформа надаваламалим та середнім державам регіону певну гарантію, що США  – як єдина натой час  наддержава –  чи Китай (як регіональний лідер в Східній Азії) будутьчастково стратегічно обмежені у беззастережному однобічному лобіюваннісвоїх інтересів в Азійсько-Тихоокеанському регіоні. Дослідник наголошує, щокоординуючи та направляючи роботу АРФ, Асоціація, зі свого боку, усілякосприяє культивуванню норм та принципів «Шляху АСЕАН». У питанняхбезпекового співробітництва організація відстоює позиції інкрементального(поетапного) підходу до багатосторонньої співпраці в галузі безпеки знаголосом на превентивну дипломатію та зміцнення заходів взаємної довіри.Зазначається, що діяльність АРФ у сфері безпеки включає три послідовні етапирозвитку: реалізація заходів довіри в регіоні, превентивна дипломатія тастворення в АТР механізмів запобігання і врегулювання конфліктів.В роботі увага сфокусована на визначенні ролі недержавних акторів впроцесі формування безпекового дискурсу в Південно-Східній Азії.Наголошено, що  новітні нетрадиційні виклики та загрози безпеці потребувалисучасних і водночас більш гнучких форм співпраці та комунікації не лише міжкраїнами ПСА, але також і між представниками недержавного сектору.Поступово діалог з питань безпеки почав ефективно доповнюватисянеофіційним процесом по так званому «другому каналу», або як його щеназивають дипломатією Другої доріжки (Track 2 Diplomacy). В роботізазначається, що дипломатія Другої доріжки – це практика зустрічей, на якихфахівці з аналітичних центрів та представники академічних кіл генерують іаналізують ідеї, в подальшому надаючи урядам рекомендації з безпековихпитань. Азійські аналітичні центри та створена ними мережа – це механізм,7завдяки якому видатні представники громадянського суспільства мають змогудолучалися до процесів неофіційної дипломатії та сприяти розбудові атмосферидовіри та взаєморозуміння серед наукових громад та політичних еліт Південно-Східної Азії. Зосередившись на розбудові мережі локальних науково-досліднихінститутів, свого роду генераторів регіонального соціально-політичного табезпекового дискурсу, вони ділились результатами своїх досліджень зпредставниками офіційної влади. Таким чином, сам факт діалогу, навіть нанеофіційному рівні, слугує потужним заходом зміцнення довіри між сторонамита сприяє виробленню відчуття колективної ідентичності.В роботі також розкриваються особливості впливу ключовихпозарегіональних держав на формування архітектури безпеки в Південно-Східній Азії. Встановлено, що у контексті високої імовірності формуваннянового глобального протистояння США та Китаю на світовій ареніпростежується тенденція до утворення аналогу біполярної підсистемиантагоністичного типу в ПСА, в основі якої лежить протистояння двохвищезазначених великих держав. Наголошено, що одним із основних елементівтакого протистояння на регіональному рівні залишаються відносини держав-членів АСЕАН з ключовими позарегіональними країнами. Південно-СхіднаАзія за багатьма показниками займає ключове положення в Індо-Тихоокеанському регіоні, органічно об'єднуючи Тихий і Індійський океани, щоробить АСЕАН стратегічно важливим партнером як для КНР, так і для США(міжнародна торгівля, контроль над основними водними шляхами і протоками,доставка енергоносіїв, тощо). Обстоюється думка, що концепт Індо-Тихоокеанського регіону відображає пошук спільного контрбалансуваннязростаючої економічної і військової потужності Китаю з боку США та їхсоюзників. У геополітичному відношенні мова йде про реструктуризаціюсистеми регіональної безпеки в акваторії Індійського і Тихого океанів, якірозглядаються як єдиний водний та геополітичний простір.  Окрім того в роботібуло проаналізовано роль та значення впливу таких позарегіональних  держав,8як Індія та Австралія на формування архітектури безпеки в Південно-СхіднійАзії.У дисертації було запропоновано авторську періодизацію розвиткудіяльності АСЕАН у сфері безпеки. У цьому сенсі, було проаналізовановнутрішні та зовнішні причини, які спонукали членів Асоціації до формуванняСпільноти безпеки АСЕАН. Особливу увагу при цьому було приділенопроцесу становлення Спільноти Безпеки АСЕАН як однієї із трьох основних«опор» Спільноти АСЕАН. Це дозволило покращити систематизаціютеоретичних та практичних досліджень міжнародних безпекових процесів тапоглибити знання про особливості формування архітектури безпеки вПівденно-Східній Азії.Таким чином, дане дисертаційне дослідження є актуальним, оскільки  даєрозуміння динаміки і основних тенденцій розвитку регіону Південно-СхідноїАзії, зокрема, у сфері безпеки. Для України результати дослідженнявідкривають додаткові можливості налагодження дружніх конструктивнихвідносин із країнами-членами АСЕАН, особливо у питаннях підтриманняміжнародного миру та безпеки.Ключові слова: Індо-Тихоокеанський регіон, Південно-Східна Азія,АСЕАН, Спільнота Безпеки АСЕАН, «Шлях АСЕАН», безпека, міжнароднівідносини, міжнародні організації, зовнішня політика.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Averianov_Serhii/Bezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAverianov_Serhii%2FBezpekova_diialnist_ASEAN_u_Pivdenno-Skhidnii_Azii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
