<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ірина Автушенко » Еволюція військового співробітництва України та Польщі</title>
  <id>/A/Avtushenko_Iryna/Evoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:23Z</updated>
  <link href="/A/Avtushenko_Iryna/Evoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ірина Автушенко » Еволюція військового співробітництва України та Польщі</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Avtushenko_Iryna/Evoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi/</id>
    <summary>ЄВРОПЕЙСЬКІ ІСТОРИЧНІ СТУДІЇ. - 2023. - № 24.Анотація. У статті досліджується еволюція міждержавних відносин України та Польщі у військовій сфері. Військове співробітництво між країнами розпочалось з підписанням Угоди між Міністерством національної оборони Республіки Польща та Міністерством оборони України у лютому 1993 року. У 1996 році, після підписання спільної декларації Президентами України та Республіки Польща, відносини між державами вийшли на рівень стратегічного партнерства. У 1997 р. була створена спільна українсько-польська військова частина для участі в міжнародних миротворчих і гуманітарних операціях під егідою міжнародних організацій. Зі вступом Польщі в НАТО та ЄС військове співробітництво між країнами посилилось. Україна та Польща проводили спільні військові навчання, що сприяло практичному засвоєнню впроваджуваних в українському війську західних оперативних стандартів, сучасних практик та підходів.З’ясовано, що між Україною та Польщею регулярно відбувались двосторонні зустрічі на рівні керівного складу оборонних відомств, було підписано ряд угод щодо військово-технічного співробітництва, проводились щорічні стажування та навчання у вищих навчальних закладах Республіки Польща та України.Доведено, що за останні 30 років польсько-українська співпраця будувалася на взаємовигідних умовах у військовій сфері, відносини з кожним роком поглиблювалися. Це сприяло нарощуванню спроможностей Збройних сил України, підвищенню рівня їх взаємосумісності зі збройними силами держав – членів НАТО. З початком повномасштабної війни Росії проти України військове співробітництво між країнами досягло найвищого рівня розвитку за роки незалежності. Польща як член НАТО та ЄС сприяє налагодженню військового співробітництва України з європейськими структурами. Це співробітництво є прикладом для інших країн в умовах ведення війни України з Російською Федерацією.Ключові слова: військове співробітництво, військовослужбовці, багатонаціональні навчання, Збройні сили України, Польща, Україна.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avtushenko_Iryna/Evoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avtushenko_Iryna/Evoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAvtushenko_Iryna%2FEvoliutsiia_viiskovoho_spivrobitnytstva_Ukrainy_ta_Polschi.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
