<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Сергій Адамович » Соборність та регіональний розвиток у суспільно-політичному житті незалежної України</title>
  <id>/A/Adamovych_Serhii/Sobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:31Z</updated>
  <link href="/A/Adamovych_Serhii/Sobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Сергій Адамович » Соборність та регіональний розвиток у суспільно-політичному житті незалежної України</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adamovych_Serhii/Sobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy/</id>
    <summary>Мета і завдання дослідження. Мета дисертаційної роботи – об’єктивне івсебічне висвітлення суспільно-політичного розвитку регіонів України вконтексті ідеї соборності в період здобуття і становлення Українськоїдержавності.Дослідження вимагало вирішення таких завдань:– проаналізувати стан наукової розробки теми та джерельну базудослідження;– визначити і проаналізувати основні дестабілізаційні чинники, щоускладнювали процес консолідації суспільства і становили загрозу територіальнійцілісності в умовах становлення незалежної України;– здійснити історичний аналіз спроб реформування адміністративно-терито-ріального устрою України і надання реальних повноважень місцевому самовряду-ванню в 1990 – 2009 рр.;– проаналізувати значення діяльності українських політичних партій упроцесі єднання українських земель і формування української політичної нації;– вивчити комплекс дестабілізаційних чинників, що супроводжували процесстановлення Кримської автономії, а також оцінити роль Автономної республікиКрим у суспільно-політичному житті України;– оцінити значення “новоросійства” в сучасній історії України, визначитивпливовість цього суспільного руху й ролі структур Компартії України в йогоініціюванні в кінці 80-х – на початку 90-х рр. ХХ ст.;– проаналізувати політику донецької політико-економічної еліти та тенденціїекономічного регіоналізму в умовах становлення державності, а також висвітлитидецентралістські процеси на Сході України в умовах Помаранчевої революції;– дати оцінку соборницьким прагненням галичан у процесі становленняукраїнської державності, визначити правовий статус і значення Галицької асамблеї йвиокремити причини і перспективи автономістської течії в галицькому суспільно-політичному русі в кінці 90-х рр. ХХ ст. – на початку ХХІ ст.;10– всебічно й детально проаналізувати основні етапи утворення та діяльностіполітичного русинства і радикальних організацій національних меншин на Закарпа-тті в умовах становлення незалежної України, а також ступінь їх загрози терито-ріальній цілісності й самому існуванню Української державності;– дослідити роль Чернівеччини в суспільно-політичному житті України вконтексті ідеї соборності.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamovych_Serhii/Sobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamovych_Serhii/Sobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdamovych_Serhii%2FSobornist_ta_rehionalnyi_rozvytok_u_suspilno-politychnomu_zhytti_nezalezhnoi_Ukrainy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
