<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Микола Янович Азаров » Управління державним бюджетом України. Частина 2</title>
  <id>/A/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:44Z</updated>
  <link href="/A/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Микола Янович Азаров » Управління державним бюджетом України. Частина 2</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2/</id>
    <summary>Підручник є першим в Україні виданням періоду практичної реалізації масштабних реформ, спрямованих на якісне удосконалення базових суспільних сфер, насамперед фінансової, економічної, соціальної. Його новизна полягає у національно орієнтованій інтерпретації сучасних фінансових процесів, визначенні механізмів їх приведення у відповідність із кращими світовими стандартами, що є обов'язковою умовою практичної реалізації євроінтеграційного курсу України.Тематична композиція підручника, його прикладні матеріали та додатки спрямовані на формування ґрунтовних теоретичних і практичних знань, необхідних для фахового забезпечення бюджетного процесу України на всіх стадіях його розгортання. Дидактична частина підручника насичена інноваційними підходами, що дозволяє читачеві мислити на перспективу, бачити нові підходи в контексті реалізації фінансової стратегії країни.У підручнику проаналізовано базові нормативно-правові акти з питань розвитку бюджетно-фінансової сфери України, наведено необхідний понятійно-категоріальний апарат, що відкриває додаткові можливості адекватного розуміння процесів фінансового забезпечення національних проектів.Підручник сприятиме прискореній реорганізації бюджетних процесів на державному і місцевому рівнях відповідно до вимог нових фінансових документів.Розрахований на державних службовців, фахівців міністерств та інших центральних органів виконавчої влади, керівників бюджетних установ та організацій, викладачів і студентів вищих навчальних закладів фінансово-економічного спрямування.Буде корисним усім, чия фахова діяльність пов'язана з практичним застосуванням бюджетного законодавства України.Управління державним бюджетом України : підручник / колектив авторів [заг. редакція М.Я. Азарова]. — К.: Зовнішня торгівля, 2010. — 816 с.ISBN 978-966-8517-31-0</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/1d17be60cce49d0a7d5f0af0557f25e8.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2.doc" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/octet-stream"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAzarov_Mykola_Yanovych%2FUpravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2.doc" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/octet-stream"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azarov_Mykola_Yanovych/Upravlinnia_derzhavnym_biudzhetom_Ukrainy_Chastyna_2.doc.zip" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/zip"/>
  </entry>
</feed>
