<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віра Агеєва » Марсіани на Хрещатику. Літературний Київ початку ХХ століття</title>
  <id>/A/Aheieva_Vira/Marsiany_na_Khreschatyku_Literaturnyi_Kyiv_pochatku_KhKh_stolittia.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:42Z</updated>
  <link href="/A/Aheieva_Vira/Marsiany_na_Khreschatyku_Literaturnyi_Kyiv_pochatku_KhKh_stolittia.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віра Агеєва » Марсіани на Хрещатику. Літературний Київ початку ХХ століття</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Marsiany_na_Khreschatyku_Literaturnyi_Kyiv_pochatku_KhKh_stolittia/</id>
    <summary>Агеєва ВіраМарсіани на Хрещатику. Літературний Київ початку ХХ століття / Віра Агеєва. – К.: Віхола, 2023. – 408 с. – (Серія «Життя»).ISBN 978-617-7960-97-2 (п. в.)ISBN 978-617-8257-06-4 (е. в.)Гуляючи Києвом, легко впізнати численні локації, описані в поемах і романах початку ХХ століття. Десь змінилися номери помешкань, по-новому пофарбовані фасади, іноді інші назви вулиць, але якщо придивитися, то можна уявити, як у «Льоху мистецтв» на Городецького сиділи за одним столом Тичина й Курбас, трохи далі, в кабінеті Підмогильного, збирався чи не весь мистецький Київ, а в підвалі готелю «Континенталь» зустрічалися за кавою непримиренні аспанфути, символісти й спіралісти. Вечірнім Хрещатиком гуляли справжні марсіани, і в Георгіївському провулку шукала нових обріїв таємнича мистецька теософська дев’ятка.Нова книжка Віри Агеєвої – це мандрівка літературним Києвом початку ХХ століття. Авторка покаже Київ очима авангардних художників, бунтівних емансипанток, богемних поетів, Київ, у якому жили й творили, попри все, що відбувалося довкола, Київ, який вистояв, уберігши свою історію та майбуття.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/8ec101a06146234be9cf247cb2d1a843.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Marsiany_na_Khreschatyku_Literaturnyi_Kyiv_pochatku_KhKh_stolittia/" rel="alternate" type="text/html"/>
  </entry>
</feed>
