<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віра Агеєва » Мистецтво рівноваги: Максим Рильський на тлі епохи (вид. 2012)</title>
  <id>/A/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_na_tli_epokhy_vyd_2012.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:43Z</updated>
  <link href="/A/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_na_tli_epokhy_vyd_2012.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віра Агеєва » Мистецтво рівноваги: Максим Рильський на тлі епохи (вид. 2012)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_na_tli_epokhy_vyd_2012/</id>
    <summary>Агеєва, Віра.Мистецтво рівноваги: Максим Рильський на тлі епохи / Віра Агеєва. – К.: Книга, 2012. – 392 с.ISBN 978-966-8314-66-7Авторка розглядає творчість Максима Рильського у широкому біографічному та історико-культурному контексті. Вперше із залученням тривалий час недоступних або замовчуваних архівних матеріалів і документів простежено історію шляхетського роду Рильських, зокрема історію боротьби “двох душ”, польської й української, роль Тадея Рильського і всього середовища київської Старої Громади у формуванні найвизначнішого поета неокласичного кола. Розглянуто художню еволюцію від символізму десятих років до неокласицизму двадцятих – сорокових. Окрема сюжетна лінія цього дослідження – особливості “безпеки життєдіяльності” у роки сталінського соцреалізму, складні й незрідка трагічні колізії співіснування з радянською системою, аналіз текстів з подвійним дном, текстів – шифрів, наявних у багатьох радянських письменників. Поетика Максима Рильського аналізується в контексті художньої практики київських неокласиків, зокрема Миколи Зерова та Павла Филиповича. Акцентується особлива роль Максима Рильського у збереженні традицій українського модернізму в другій половині XX століття.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/1113ad287244de68e5937cd29418c87d.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_na_tli_epokhy_vyd_2012/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_na_tli_epokhy_vyd_2012.djvu" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="image/vnd.djvu"/>
  </entry>
</feed>
