<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віра Агеєва » Мистецтво рівноваги. Максим Рильський і його час</title>
  <id>/A/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_i_ioho_chas.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:44Z</updated>
  <link href="/A/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_i_ioho_chas.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віра Агеєва » Мистецтво рівноваги. Максим Рильський і його час</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_i_ioho_chas/</id>
    <summary>Агеєва ВіраМистецтво рівноваги. Максим Рильський і його час / Віра Агеєва. – 2-ге вид., доп. і переробл. – К.: Віхола, 2023. – 336 с. – (Серія «Життя»).ISBN 978-617-8257-54-5Ця книжка – життєпис одного з найвидатніших українських поетів ХХ століття. Йдеться про нащадка шляхетного українського роду, в якому з покоління в покоління тривала боротьба двох душ, української й польської, сина «того Тадея», вихованця київської Старої Громади, яскравого представника неокласичного п’ятірного ґрона.Утім до «чистоти і простоти» неокласицизму молодий митець ішов, переживши період захоплення «темними вежами» символізму, гріховними спокусами, «ядом чарівним». Мистецтво рівноваги утвердилося після досвіду опіумних візій, наркотичних парадизів, естетизації зла.Шукаючи нових цінностей у покинутому Богом світі, поет однаково цінує Гомера й Бодлера, античність і декаданс. Окрема сюжетна лінія книжки – історія співіснування Максима Рильського з радянським режимом, аналіз його текстів з подвійним дном, текстів-шифрів, які доносять для нас трагічні колізії доби великого терору. У найтяжчі часи він зоставався вірним своїй прихильній музі, релігії краси й гармонії.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/9974ef05078d64a5bfac07d8dd487043.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aheieva_Vira/Mystetstvo_rivnovahy_Maksym_Rylskyi_i_ioho_chas/" rel="alternate" type="text/html"/>
  </entry>
</feed>
