<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ірина Азарх » Соціально-економічний стан і стратегії виживання населення північно-західного регіону України на завершальному етапі війни та в перші повоєнні роки (1944–1950)</title>
  <id>/A/Azarkh_Iryna/Sotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:53Z</updated>
  <link href="/A/Azarkh_Iryna/Sotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ірина Азарх » Соціально-економічний стан і стратегії виживання населення північно-західного регіону України на завершальному етапі війни та в перші повоєнні роки (1944–1950)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Azarkh_Iryna/Sotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy/</id>
    <summary>Сторінки воєнної історії України: Збірник наукових статей / НАН України. Інститут історії України. – К., 2022. – Вип. 25.Мета: дослідити соціально-економічний і політичний вимір повсякдення і стратегії виживання населення північно-західного регіону України на завершальному етапі війни та в перші повоєнні роки (1944–1950) в контексті другої спроби радянізації краю; переосмислити рефлексії восьмидесятирічної давності в контексті сучасної російсько-української війни. Зумовлені метою дослідницькі завдання полягають в реконструкції подій завершального етапу Другої світової війни і перших повоєнних років у північно-західному регіоні України та їх впливу на повсякдення пересічних селян.Актуальність цієї статті лежить у кількох площинах. Наразі триває війна, не менш жорстока, ніж Друга світова. Її завершення рано чи пізно настане і правдиве висвітлення тогочасних подій дозволить виокремити не лише етапи встановлення миру на теренах України, а й ті кроки радянської влади, які десятиліття потому призвели до російсько-українського збройного протистояння, ціною яких стала втрата десятків тисяч життів та руйнування міст і сіл, інфраструктури, культурного і мистецького надбання. Актуалізує дослідження й феномен сучасної колаборації. У даному випадку мова йде про наших співвітчизників, новітніх яничар, котрі за різних обставин набули громадянства РФ і всіляко підтримують політику Путіна. Маємо на увазі тих, котрі, окрім російського, мають наш, український паспорт. Після 2014 р., щоб убезпечити собі безперешкодний перетин кордону України, вони потурбувалися про отримання паспорта з тризубом. Цілком очевидно, що совєтське насіння, посіяне у шкільні роки в їхні душі, проросло несприйняттям поступу до свободи й перетворило прямих нащадків борців за національну ідею у поборників рашизму. Наразі можна констатувати, що радянське виховання вкупі з добірною російською пропагандою нівелювало історичну пам’ять у багатьох наших земляків, народжених на теренах, де століттями проливалася кров за самостійну Україну.Методологія поєднує підходи дослідження історії повсякдення та соціальної антропології.Наукова новизна полягає у висвітленні повсякденного побуту сільського населення вказаного регіону в контексті основних політичних і соціально економічних трансформацій перших повоєнних років.Опираючись на документальні дані щодо життєдіяльності населення одного із районів доведено, що соціально-економічний стан населення північно-західного регіону України на завершальному етапі війни та в перші повоєнні роки (1944–1950) перебував у цілковитій залежності від тогочасної політичної ситуації. Запровадження у життя повторного проекту радянізації краю зіткнулося з відчайдушним спротивом націоналістично налаштованого населення. Підрозділи НКВС здійснювали тотальний контроль за будь-якими переміщеннями в зоні перебування підрозділів українських націоналістів, які намагалися перешкодити відродженню радянської адміністрації і колгоспів. Посилення опору насильній колективізації змусило керівництво області легітимізувати в регіоні інститут десятихатників, скориставшись успішними результатами його дії у Східній Україні на початку 1930-х років. Саме після закінчення Другої світової війни розпочалася масова русифікація, нівелювання демократичних основ суспільства і повальне зрадянщення тогочасного молодого покоління, наслідки якого набули прояву в умовах російсько-української війни.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azarkh_Iryna/Sotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azarkh_Iryna/Sotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAzarkh_Iryna%2FSotsialno-ekonomichnyi_stan_i_stratehii_vyzhyvannia_naselennia_pivnichno-zakhidnoho_rehionu_Ukrainy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
