<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ігор Адамчук » Міжнародно-правове визнання державного кордону України з Румунією та Чехословаччиною (1939 – 1947 рр.)</title>
  <id>/A/Adamchuk_Ihor/Mizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:11Z</updated>
  <link href="/A/Adamchuk_Ihor/Mizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ігор Адамчук » Міжнародно-правове визнання державного кордону України з Румунією та Чехословаччиною (1939 – 1947 рр.)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adamchuk_Ihor/Mizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939/</id>
    <summary>Мета і завдання дослідження. Мета дослідження полягає у тому, щобна підставі системного аналізу міжнародно-правових документів, архівнихджерел, історико-правової та історичної літератури з’ясувати державно-територіальний статус Північної Буковини, Акерманського, Ізмаїльського таХотинського повітів Бессарабії, о-ва Зміїного, а також Підкарпатської Русі(Карпатської України) в період від завершення Першої світової війни (11листопада 1918 рр.) до укладення і ратифікації мирного Договору зРумунією (1947 р.), розглянути правомірність його зміни в 1940–1947 рр. зогляду на норми тогочасного міжнародного права.Для досягнення поставленої мети встановлено такі дослідницькізавдання:– визначити ступінь наукової розробки проблеми, сформулюватитеоретичне підґрунтя та окреслити джерельну базу дослідження;– розкрити зміст і значення міжнародно-правових документів, якимиВерсальська конференція у 1919–1923 рр. визначила правовий статусПівнічної Буковини, Бессарабії та Підкарпатської Русі, дати їм правовуоцінку з огляду на норми діючого міжнародного права;– дати правову оцінку рішень Скрентонського конгресу (листопад1918 р.), Чернівецького віча (3 листопада 1918 р.), Хустського віча (21 січня1919 р.), рішень Центральної ради в м. Ужгород (8 травня 1919 р.);– з’ясувати суть і зміст взаємних зобов’язань, що їх встановлювалирадянсько-румунські та чехословацько-радянські угоди міжвоєнногоперіоду, а також окреслити позиції сторін у західноукраїнському питанні;– дати правову оцінку співробітництву Союзу РСР і нацистськоїНімеччини з територіальних питань у 1939–1940 рр.;– дати оцінку міжнародно-правового значення рішень ПершогоВіденського арбітражу (листопад 1938 р.) та Сойму Карпатської України(березень 1939 р.);7– відновити об’єктивну картину загальнополітичного та міжнародно-правового співробітництва Об’єднаних Націй, зокрема в питаннівстановлення післявоєнних кордонів у Європі й світі;– дати оцінку міжнародно-правового значення рішень з’їзду НароднихКомітетів Закарпатської України та радянсько-чехословацького договору 29червня 1945 р.;– розкрити зміст радянсько-румунських міждержавних угод 1944–1947рр. в контексті остаточного урегулювання питання про післявоєнні кордониобох держав;– узагальнити бачення міжнародною суспільною та науковою(правовою) думкою подій 1918–1947 рр., що визначили зміну державно-правового статусу Північної Буковини та україномовної частини Бессарабії;виявити та проаналізувати реальну обґрунтованість звинуваченьзакордонних наукових шкіл в галузі міжнародних відносин та міжнародногоправа на адресу зовнішньої політики Союзу РСР.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamchuk_Ihor/Mizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamchuk_Ihor/Mizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdamchuk_Ihor%2FMizhnarodno-pravove_vyznannia_derzhavnoho_kordonu_Ukrainy_z_Rumuniieiu_ta_Chekhoslovachchynoiu_1939.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
