<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Інна Абрамюк » Особливості архітектури однородинного житла Луцька поч. XX ст.</title>
  <id>/A/Abramiuk_Inna/Osoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:43Z</updated>
  <link href="/A/Abramiuk_Inna/Osoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Інна Абрамюк » Особливості архітектури однородинного житла Луцька поч. XX ст.</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Abramiuk_Inna/Osoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st/</id>
    <summary>Архітектурна спадщина Волині. 36. наук, праць. Вип. 3. І За ред. П.А.Ричкова. -Рівне : ПП ДМ, 2012. - 315 с.; іл.Публікація присвячена проблемі становлення та розвитку однородинного житла в місті Луцьку напочатку XX ст., а також визначенню його планувальних, конструктивних та стилістичних характеристик.Розкрито особливості, властиві його архітектурі, сформованої в контексті загального розвитку міста таактуальні в сучасному зодчестві. Внаслідок всебічного огляду однородинного житла міста були виявленіпланувальні (за формою планів: Г-подібна, квадратна та прямокутна конфігурація планів; за схемою планів:анфіладного чи центричного типу) та конструктивні характеристики (дерев яні, муровані такомбіновані), а також підтверджено використання принципу спадкоємності історичних архітектурних тенденцій нарубежі XIX - XX ст. Основними стильовими прототипами були бароко, класицизм та ренесанс. ПочатокXX ст. ознаменувався активним використанням їхніх рис та розвитком таких напрямків як неокласицизм,цегляний стиль, модерн, функціоналізм.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abramiuk_Inna/Osoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abramiuk_Inna/Osoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAbramiuk_Inna%2FOsoblyvosti_arkhitektury_odnorodynnoho_zhytla_Lutska_poch_XX_st.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
