<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Семен Абрамович » Історія польської літератури</title>
  <id>/A/Abramovych_Semen/Istoriia_polskoi_literatury.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:38Z</updated>
  <link href="/A/Abramovych_Semen/Istoriia_polskoi_literatury.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Семен Абрамович » Історія польської літератури</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Abramovych_Semen/Istoriia_polskoi_literatury/</id>
    <summary>Абрамович С. Д., Кеба О. В., Стахнюк Н.О.Історія польської літератури. Навчальний посібник: Цикллекцій. – За ред. С. Д. Абрамовича. К : ВД Д. Бураго, 2019. 634 с.ISBN 978-966-489-444-6У 1-й частині книги «Старопольська література» (автор С. Д. Абрамович) характеризуюються основніетапи розвитку літератури ІХ–ХVIII ст., динаміка літературного процесу від Середньовіччя доПросвітництва, ментальний план давньої польської літератури, її образно-художня своєрідність танайважливіші жанрово-стилістичні здобутки. У 2-й частині – «Польська література ХІХ століття» (автори –С. Д. Абрамович та Н. О. Стахнюк) проаналізовано в загальноєвропейському контексті романтичний тапозитивістський етапи польської літератури ХІХ століття й творчість класиків польського слова: А.Міцкевича, Ю. Словацького, З. Красіньського, Ц. Норвіда, В. Сирокомлі, Ю. Крашевського, А. Фредро, Е.Ожешко, Б. Пруса, Г. Сенкевича, М. Конопницької та ін. У 3-й частині – «Польська література ХХ–ХХІстоліття» (автор О. В. Кеба) висвітлено основні моменти польської літератури доби модернізму, етапукомуністичної диктатури та постмодерністського періоду, показано широкий пошук нових засобівписьменницького самовираження, багатство особистих письменницьких манер та жанрово-стилістичногоексперименту. Літературний матеріал ілюструється фрагментами з літературно-художніх текстів (польськоюмовою), посиланнями на науково-критичну думку Польщі та України, численними візуальними матеріалами.Для студентів, які вивчають польську літературу.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abramovych_Semen/Istoriia_polskoi_literatury/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abramovych_Semen/Istoriia_polskoi_literatury.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAbramovych_Semen%2FIstoriia_polskoi_literatury.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
