<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ульвіє Аблаєва » Традиційні головні убори кримських татар XVII — початку XXI століть</title>
  <id>/A/Ablaieva_Ulviie/Tradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:10Z</updated>
  <link href="/A/Ablaieva_Ulviie/Tradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ульвіє Аблаєва » Традиційні головні убори кримських татар XVII — початку XXI століть</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Ablaieva_Ulviie/Tradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit/</id>
    <summary>Аблаева У. О. Традиційні головні убори кримських татар XVII — початку XXI століть. – Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата історичних наук(доктора філософії) за спеціальністю 07.00.05 «Етнологія». – Інститутнародознавства НАН України, Інститут українознавства ім. І. Крип'якевичаНАН України, Львів, 2018.У дисертації на основі аналізу писемних, візуальних, речових джерел іматеріалів власних польових досліджень простежено еволюцію традиційнихголовних уборів, що були найважливішим елементом національного костюмукримських татар. Головні убори, що використовувались упродовж чотирьохстоліть, досліджені в обох гендерних групах усіх вікових категорій.Специфікою національної культури була наявність корелятивних об’єктівта реалій, що мали пряме чи опосередковане відношення до комплексуголовних уборів. Внаслідок цього були досліджені також традиційні чоловічі іжіночі зачіски, жіночий макіяж і ритуальний татуаж. Унікальною особливістюнаціонального костюму була багатовікова традиція оздоблення головнихуборів. Даний факт зумовив зосередження уваги на численних різновидахгаптування, характерного для прикрашання головних уборів обох гендернихгруп, а також використанні ювелірного декору, репрезентованого тільки вжіночих уборах.У дисертації акцентовано спеціальну увагу на проблемі термінології, щообумовлено відсутністю у національній довідковій літературі необхіднихетнографічних виразів, також багатоваріантністю найменувань жіночихголовних уборів, тому в тексті наведено всі зафіксовані терміни і їхетимологію, якщо вона відома. 3Таким чином, предметом дослідження є еволюція традиційних чоловічих,жіночих, дитячих головних уборів, детермінованих статево-віковими,етнографічними ознаками і особливостями художнього втілення.Наукова новизна дисертації полягає в тому, що уперше здійсненоспеціальне етнологічне дослідження кримськотатарських головних уборів ізачісок обох гендерних і всіх вікових груп в діахронії; проаналізовано види іпідвиди текстильного та ювелірного декорів; у науковий обіг введено вартіснідані XVIII-XIX ст. (Т. Мундт, Р. Лайєлл, Д. Шлаттер, А. Вамбері); значнийобсяг нового польового матеріалу, зібраного у Криму і в кримськотатарськихдіаспорах Узбекистану, Румунії; складено понятійний алфавітний словникнаціональних термінів, що номінують головні убори, прикраси, зачіски.Основний обсяг дисертації займають чотири розділи і чотирнадцятьпідрозділів. Серед додаткових структурних компонентів: список використаноїлітератури та численні додатки, серед яких домінують візуальні матеріали, якіілюструють і верифікують відповідні матеріали дослідження.Перший розділ дисертації присвячений теоретичним аспектам іметодології дослідження, де значне місце займає висвітлення окремих питань,що мають пряме або опосередковане відношення до теми праці; визначенопоняття, що вживаються у дослідженні. Сучасному стану наукової розробкипіднятої теми та аналізу джерел присвячений другий розділ дисертації. Тутдокладно проаналізовані речові джерела, корпус писемних пам'яток, численнийвізуальний ряд, експедиційні матеріали, традиційний фольклор, окремі обряди іритуали (переважно весільні).Фундаментальною базою в дослідженні речових джерел були автентичніпредмети переважно з кримських музеїв (з міст Бахчисарай, Ялта,Сімферополь), Музею історичних коштовностей України (м. Київ), Музеюєвропейських культур (м. Берлін), а також з приватних колекцій.У третьому розділі дисертації досліджена динаміка змін традиційнихголовних уборів (чоловічих, жіночих, дитячих), яка відображає їх еволюцію поконкретним історичним періодам. З’ясовано генезу традиційної чоловічої 4смушкової шапки і обґрунтовано існування широкого різноманіття чоловічихуборів до її появи. За допомогою порівняльно-історичного аналізу писемнихджерел і власних польових записів з’ясовано символічну роль чоловічої шапкитатар къалпакъ і розкрито семантику жіночої головної шалі марама.Шляхом аналізу писемних, візуальних, речових джерел XVII – XX ст. тавласних польових матеріалів кінця ХХ – початку ХХI ст. визначено видижіночого головного (вуличного) одягу, функціональні особливості наголовнихпокривал, хусток, шалей, характерні способи їх носіння, типи оздоблення тагаптування. Дослідження дитячих уборів довело їх абсолютну тотожність заналогічними головними уборами дорослих гендерних груп, що булохарактерною рисою традиційної культури кримських татар.Розроблена первісна типологія відображає динаміку змін традиційнихголовних уборів у кожній з трьох субетнічних груп кримськотатарськогонароду протягом усього дослідженого часу. Останнє стало можливим внаслідоквикористання в якості додаткового джерела великої кількості візуальнихматеріалів. Дослідження кореляції жіночих головних уборів і зачісок довелоритуальний характер традиційних практик фарбування волосся, застосуваннямакіяжу і татуажу. З’ясовано, що використання декорованих жіночих шалей уприкрашанні традиційного інтер’єру було однією з найхарактернішихособливостей національної матеріально-побутової культури.У четвертому розділі дисертації досліджені численні види декору головнихуборів з багатовіковою історією побутування в традиційних дитячих і дорослих(окрім старшої вікової групи) костюмах. Надзвичайно багатим арсеналомдекору вирізнялися жіночі і дівочі шапочки, шалі і хустки. Дослідженнямузейних фондів, приватних колекцій і сімейних реліквій довело, що жіночіубори за типом декорування поділяються на текстильний і ювелірний види;своєю чергою текстильний декор має однобічний і двобічний підвиди. Вкомплексі жіночих уборів щодо локалізації ювелірного декору виділеніплоскодонна шапочка фес з різними видами прикрас, самостійні прикраси увигляді діадем, головних пов’язок, скроневих прикрас, сережок. Як окремагрупа розглядаються амулети, що в традиційній культурі мали як апотропейні,так і декоративні функції. Встановлено, що чоловічі і хлоп’ячі убори малирізноманітне оздоблення аж до першої чверті ХХ ст., проте з часомдекорування даних головних уборів зникло.Одним з важливих результатів дослідження є висновок про яскравусамобутність кримськотатарських традиційних головних уборів, на щовказують його склад, різноманітність, витонченість і художній смакоздоблення, а також символічна роль уборів як етно-культурних маркерів, якізберігають це значення до теперішнього часу.Висновки, тези, факти, викладені в дисертації, можуть бути використанідля написання узагальнених праць в галузі кримськотатарської культури,традиційного вбрання; в історичній музейній реконструкції; при укладанніетнографічних атласів головних уборів в історичній ретроспективі; дляподальшого опрацювання порушених проблем; при популяризаціїкримськотатарського костюму і етнотрадицій у медійній сфері такінематографі. Тезаурус національної термінології може бути включено внаціональні енциклопедичні, тлумачні, перекладні словники.Ключові слова: Крим, кримські татари, головні убори, традиційнийкостюм, декор, фес, прикраса, вишивка, орнамент, символ, шапка, марама,ритуал, зачіска.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablaieva_Ulviie/Tradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablaieva_Ulviie/Tradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAblaieva_Ulviie%2FTradytsiini_holovni_ubory_krymskykh_tatar_XVII__pochatku_XXI_stolit.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
