<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Спартак Айтов » Понятійний апарат і методи історичної антропології як сучасної філософії історії</title>
  <id>/A/Aitov_Spartak/Poniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:11:20Z</updated>
  <link href="/A/Aitov_Spartak/Poniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Спартак Айтов » Понятійний апарат і методи історичної антропології як сучасної філософії історії</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aitov_Spartak/Poniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii/</id>
    <summary>Понятійний апарат і методи історичної антропології як сучасної філософії історії/ С. Айтов // Дослідження з історії і філософії науки і техніки. – 2020. – Т. 29, № 1. –С. 3-10. – Бібліогр.: 8 назв.Стаття дослiджує складну проблематику впливу новітніх наукових розвідок історичної антропології на утворення парадигми сучасної фiлософії icторії. Методологiя даної праці заснована на реалізації принципів комплементарностi, структурностi, дiалогiчностi. У студії зазначеної проблематики були залучені методи: філософської герменевтики, системноструктурний, мiждисциплiнарний. Новітні студії з історичної антропології проявляють теоретичну сутність сучасної філософії історії. Вона реалізується через такі пізнавальні площини осмислення історично-антропологічними розвідками змісту і значущості багатоаспектної історичної динаміки, як «історія ментальностей», «мікроісторія», «історія жінок», «нова культурна історія», «історія ідентичності», «історія пам’яті», історія ментальних аспектів політичних процесів. Сутність філософсько-історичної основи студій з «історії ментальностей» полягає в осмисленні психологічного і культурного впливу на соціуми минулого магічних уявлень, легенд та вірувань та їх ролі у суспільному розвитку. Вона проявляється також у аналізі сприймання суспільcтвами різних історичних епох феномена дитинства та їх ставлення до дітей.Наукові розвідки з «мікроісторії» розподіляються на дослідження життєвого шляху окремих людей, сімей та історії мешканців локальних громад, які існували й діяли у різні часи минулого. Вони включають і реконструкцію, й осмислення значущості великих сімей у соціокультурному розвиткові минулих епох. Новітні історично-антропологічні студії з «історії жінок» утворюють три теоретичні піднапрями. Відповідно до них належить аналіз соціокультурної специфіки шлюбних стосунків у минулі епохи, вивчення ролі жінок у соціально-економічному розвиткові суспільства, загальні дослідження, які орієнтовані на розуміння різноманітних ментальних аспектів участі жінок у історичній динаміці. Дослідження у царині «нової культурної історії» вивчають психологічно-культурний горизонт історично-культурних процесів та їх вплив на динаміку суспільств минулого. Аналіз кола наукових проблем, пов’язаних з реконструкцією і осмисленням уявлень про власні соціокультурні особливості різноманітних соціальних груп і соціумів минулих епох, складає основу напряму «історії ідентичності» новітніх історично-антропологічних студій. Дослідження у проблемному полі «історії пам’яті» реалізуються за трьома когнітивними рівнями. На мікрорівні відбувається аналіз пам’яті про минуле окремих особистостей та невеликих спільнот. На мезорівні здійснюється вивчення матеріальних об’єктів, котрі виступають символами історичних подій та генерують і підтримують пам’ять про них у певних соціумах. На мегарівні реалізуються студії напрямів функціонування історичної пам’яті та її складових (культурних міфів) і їх вплив на динаміку «локальних цивілізацій». Наукові розвідки з історії ментальних аспектів політичних процесів осмислюють вплив бачення суспільством політичних процесів та їх емоційного сприймання на особливості і розвиток політики минулого. Новітні студії історичної антропології як сучасної філософії історії суттєво сприяють розумінню ментально-культурних причин і чинників динаміки минулого, реконструкції і релевантному аналізу людського виміру складних історичних процесів.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aitov_Spartak/Poniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aitov_Spartak/Poniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAitov_Spartak%2FPoniatiinyi_aparat_i_metody_istorychnoi_antropolohii_iak_suchasnoi_filosofii_istorii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
