<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Мохамад Аввад » Роль логіки в історії та філософії комп’ютерних наук</title>
  <id>/A/Avvad_Mokhamad/Rol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:07:02Z</updated>
  <link href="/A/Avvad_Mokhamad/Rol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Мохамад Аввад » Роль логіки в історії та філософії комп’ютерних наук</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Avvad_Mokhamad/Rol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk/</id>
    <summary>Аввад М. Роль логіки в історії та філософії комп’ютерних наук. -Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата філософських наукза спеціальністю 033 - Філософія - (Гуманітарні науки). Київськийнаціональний університет імені Тараса Шевченка, Київ, 2021.Результати цієї дисертації відповідають двом її основнимчастинам. Перша присвячена дослідженню місця логіки у філософіїкомп’ютерних наук та штучного інтелекту. Друга - це дослідженнявпливу логіки на розвиток  комп’ютерних наук та штучного інтелекту.У першій частині ми визначаємо комп’ютерні науки якбагатогранну природознавчу дисципліну про інтелектуальні процеси,які можливо обчислити когнітивно та у цифровий спосіб. У цьомувизначенні логіка розглядається як фундаментальна частинакомп’ютерних наук наряду із інженерними рішеннями і в цілому постаєнабором концептів і практик, що відображають когнітивні процесилюдського розуму. У контексті філософії комп’ютерних наук мистверджуємо, що машина Тюрінга (МТ) представляє найбільш придатнумодель обчислень завдяки своєму формальному визначенню тауніверсальним можливостям запозиченим від комп'ютерів. В наведенихнами аргументах також ідеться про те, як модель МТ, в якостіобчислювальної сукупності, може бути придатною і точною вхарактеристиці обчислюваних і, заснованих на логіці, частин пізнання.Ці формальні точність і ємність, на думку автора, дозволяють фіксувати3когнітивні логічні обчислення, які, наприклад, використовуються приманіпулюванні знанням.У цій частині ми наводимо критичні аргументи проти точки зорурадикального комп’ютаціоналізма, підкреслюючи різницю міжпізнанням як динамічною, але неточно визначеною людськоюскладовою та дуже чітко визначеною моделлю обчислень,представленою в МТ. Цим припускається певна суттєва різниця міжпізнанням, яке можливо повністю виміряти / кваліфікувати, і машиноюТюрінга, де це не можливо. Крім того, порівнюючи пізнання зобчисленнями, ми торкнулися проблем сприйняття і свідомості якпонять з невизначеною обчислюваністю. Також пропонуєтьсяскептичний погляд щодо радикального гіперкомп’ютаціоналізма, якийґрунтується на складностях відшукати переконливу ціліснувідповідність між людським пізнанням та гіперкомп’ютаційнимимоделями.Що стосується питання морального статусу та моральноївідповідальності роботів, то в даній дисертації ми стверджуємо, щоморальна відповідальність має бути наслідком існуючого моральногостатусу. Крім того, ми вважаємо, що володіння свідомістю є необхідноюумовою для надання морального статусу. Тому, на думку автора,інтелектуальні машини не мають жодного морального статусу завідсутності свідомості. Отже, ми дійшли висновку, що роботи не несутьніякої етичної відповідальності, і ми показуємо небажані наслідки длялюдей, якщо припустити протилежну ситуацію. Нарешті, ми піднімаємов цій частині проблему прозорості обчислень і показуємо, як обчислення4на основі логіки часто виявляється прозорішим, ніж за використанняінших методів, таких як складні нейронні мережі.У другій головній частині цієї дисертації ми аналізуємо теоретичніта практичні впливи логіки на комп’ютерні науки. Ми технічнопояснюємо, як Булева алгебра логіки еволюціонувала у Булеву логікушляхом модифікації та адаптації своїх початкових законів. Потім мипоказуємо, як ця нова логіка мала вирішальне значення 1) припроектуванні та аналізі сучасних схем, 2) при розробці криптографії, 3)при використанні коректуючого коду.Друга складова цієї частини присвячена впливам з боку логікипредикатів Фреге. Описавши її високу виразність, ми детальнопоказуємо, як відповідність між інтерпретаціями Ковальського талогікою предикатів призвела до фундаментальної семантичноїеквівалентності між диз'юнктами Горна та логічним програмуванням.Потім ми надаємо докази ефективності правила резолюцій та диз'юнктівГорна в логічних розрахунках, зокрема в автоматизованому доведеннітеорем. Одним із таких доказів є метод уніфікації, розгорнутий яктехніка створення реального часу, поки будується доказ теореми; цяоперація часто дозволяє уникнути експоненціального часу виконання.У цій дисертації представлено багато доказів, щодо впливу теоріїтипів Рассела (як етапу розвитку логіки) на розробку мовпрограмування. Окрема увага приділяється відповідностям Каррі-Говарда між логікою та теорією типів, особливо між теоремою, щопідлягає доведенню, та проблемою, яку потрібно вирішити. Серед іншихмоментів ми наголошуємо на правильності та ефективності програм, на5ролі типу даних при низькорівневому представленні пам'яті та націлісності коду. Ми виокремлюємо вплив теорії типів на абстрагуванняданих, поліморфізм та успадкування. Крім того, ми демонструємоочевидність зв’язку між лямбда-численням та обмеженоюквантифікацією з субтипуванням.Друга частина цього дослідження, серед іншого, досліджує впливлогіки на штучний інтелект. Зокрема, ми показуємо роль логікипредикатів в системах автоматизованого доведення теорем (AДТ) задопомогою мов логічного програмування, таких як Пролог. У цьомуконтексті ми намічаємо значну подібність між функціонуванням логікипредикатів Фреге та логіки Пролог. Ми помічаємо, що Пролог створюєсписок істин та уніфікацій цілей, які досягаються, автоматичновикористовуючи при цьому техніку пошуку з вертанням, щоб збільшитикількість вирішень. Потім ми проводимо паралель з логікою Фреге, якаспрямована на створення процесу генерування нових зростаючих істинна основі засновків та набору правил. Після цього, ми підкреслюєморізницю між машинно-орієнтованим і орієнтованим на людинуобчисленням правил у контексті процедури співставлення/створення.Ми досліджуємо використання індуктивного логічногопрограмування (ІЛП) у штучному інтелекті та представляємо вибіркууспішних застосунків. Зокрема, ми надаємо докази впливу логікипершого порядку на методи пошукових систем, ігрові стратегії таповедінку користувачів у мобільних царинах.Крім того, ми простежуємо плідну взаємодію між штучнимінтелектом та теорією аргументації. Ми показуємо, які принципи6міркування теорії аргументації можливо застосувати у штучномуінтелекті. Немонотонна логіка тут представлена як типовий прикладлогіки, що з’явилася внаслідок розвитку комп’ютерних наук. Її рольособливо підкреслюється в застосуваннях ШІ і відображена впереконливих міркуваннях теорії аргументації.Отримані нами результати в галузі історії обчислювальної логікив основному полягають у виокремленні та аналізі основних ідейобчислення за допомогою логіки, що розвивалися в період від епохиЛяйбніца і до ХХ століття. Ми окремо досліджуємо універсальнуобчислювальну машину Ляйбніца, яка мала бути практичноюреалізацією його універсальної мовної характеристики та універсальноїсистеми логічного числення (calculus ratiocinator) як символічної логіки.Після відзначення провідної історичної ролі алгебри логіки Буля,ми приділяємо особливу увагу прориву логіки предикатів, який Фрегездійснив під час розробки програми логіцизму. Разом із цим, як ужезазначалося, показано очевидність визначального впливу цих подій налогіку та комп’ютерні науки. В історичному розгляді ми виявляємотакож і інші великі досягнення логіки, такі як теорія типів Рассела, теоріядоказів Гільберта, теореми Геделя про неповноту, а також зупиняємосяна принципах логіки, які узгоджуються з останніми досягненнямикомп’ютерних наук в двадцятому столітті.Ключові слова: сучасна логіка, комп’ютерні науки (І), історіялогіки, філософія  комп’ютерних наук, філософія свідомості, штучнийінтелект (ШІ), обчислення, інформація, Булева логіка, логіка предикатів,теорія типів, логічне програмування, інтелектуальні агенти, індуктивне7навчання, машинне навчання, робототехніка, теорія аргументації,нейронні мережі, пізнання, комп'ютаціоналізм, етичне обчислення.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avvad_Mokhamad/Rol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avvad_Mokhamad/Rol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAvvad_Mokhamad%2FRol_lohiky_v_istorii_ta_filosofii_kompiuternykh_nauk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
