<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Міра Абдрахманова » Націєтворчі та культуротворчі чинники української культури кінця ХІХ – початку ХХ століття в контексті модерного історико-філософського дискурсу</title>
  <id>/A/Abdrakhmanova_Mira/Natsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:05:50Z</updated>
  <link href="/A/Abdrakhmanova_Mira/Natsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Міра Абдрахманова » Націєтворчі та культуротворчі чинники української культури кінця ХІХ – початку ХХ століття в контексті модерного історико-філософського дискурсу</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Abdrakhmanova_Mira/Natsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia/</id>
    <summary>Абдрахманова  М.  Ж.  Націєтворчі  та  культуротворчі  чинникиукраїнської  культури  кінця  ХІХ  –  початку  ХХ  століття  в  контекстімодерного історико-філософського дискурсу. – Рукопис.Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата філософських наукза  спеціальністю  09.00.05  –  історія  філософії.  –  Національний  педагогічнийуніверситет імені М. П. Драгоманова. – Київ, 2018.У дисертації розглядається специфіка становлення української культурина  зламі  ХІХ–ХХ  століть,  де  показано  вплив  чинників  на  її  формування  таособливості  процесів  націєтворення  та  культуротворення  у  модерномуісторико-філософському дискурсі. У ході дослідження проаналізовані основнінацієтворчі  та  культуротворчі  чинники,  розкрита  історико-філософськадинаміка змістовного навантаження понять нація та культура, а також колізіїнавколо становлення української культури кінця ХІХ – початку ХХ століття. Нацьому  підґрунті  підкреслено,  що  роль  чинників  актуальна  лише  в  процесіформування культури, у момент сформованості нації та національної культуривони зникають.Колізії на зламі ХІХ–ХХ століть пов’язані із здобуттям державності тазовнішньополітичної  незалежності.  Модерна  українська  нація  так  і  не  буласформована,  а  революційні  події  1917-1918  рр.  показали,  щонеконсолідованість  еліти  стала  основною  причиною  поразки  на  шляху  донезалежності.  Свідома  життєздатна  еліта  є  ознакою  історичності  нації,  як  іуспадкування  державотворчої  традиції,  що  передається  від  попередніхпоколінь. А тому однією із найбільших проблем в українській історіографії єасиміляції еліти та її періодичне знищення. На зламі ХІХ–ХХ століть переважнабільшість української еліти була не готовою до сприйняття ідеї самостійностіУкраїни  та  в  переломний  момент  історичного  становлення  не  змогламобілізувати народ. 3Незважаючи на відсутність національної ідеї, що поставила під загрозупостання  модерного  українського  суспільства  –  політичної  нації,  українськанаціональна  культура  була  сформована.  Гомогенізація,  етнічна  однорідністьнаселення  та  високий  ступінь  національної  свідомості  –  основні  ознакиукраїнської культури зламу століть. Разом з тим, в основі національної культурилежить етнічна культура із її культурною різноманітністю та неоднорідністю.На зламі ХІХ–ХХ століть між елітою та народом виникає спільний діалогічнийпростір, представлений у вигляді свідомості «Ми». Були створені передумовидля  конструювання  етнічної  ідентичності  та  нової  етнічної  спільноти  –українського етносу.У  дисертації  звертається  увага  на  те,  що  українська  етнічна  культуравиросла із землеробської культури, консерватизм якої дав змогу протистоятинаступу техногенної цивілізації та зберегти власну культуру. Однак всуперечмодернізацій ним процесам на зламі ХІХ–ХХ століть він виявився своєрідним«гальмом»  і  підтвердив  незрілість  українського  суспільства  та  йогонеготовність  до  суспільно-політичних  змін.  Завдяки  діяльності  культурноїеліти, яка зуміла наблизити свій народ до світової культурної спадщини, етнічнакультура піднімається до рівня національної. Разом із тим, народна культура тафольклор  стали  фундаментом,  на  якому  національна  культура  набула  своєїсвоєрідності та національного обличчя.Розглядаються  основні  націєтворчі  чинники  та  динаміка  змістовногонавантаження  слова,  поняття,  явища  нації.  Показано,  що  основними  націєтворчими чинниками є етнічний та політико-правовий, а також суб’єктивнийчинник  національна  свідомість.  Хоча  у  модерному  історико-філософськомудискурсі нація завжди постає як політична спільнота, у премодерній культуріце спільнота, яка виникає на основі кровноспоріднених зв’язків та спільностіпоходження. Сформовані у ХІХ столітті дві традиції вживання поняття нації –політична та етнічна – суттєво не вплинули на те, що творення європейськихнацій є цілісним процесом. Нація, об’єднана ідеєю громадянства та держави, – 4це суто політичний феномен, а національність визначається за громадянськоюприналежністю.На  основі  культурних  елементів  різної  природи  та  усвідомленняналежності до тієї «уявної спільноти», яка мала б солідаризуватися (спочаткудо етнічної, а згодом і до національної), була сформована етнічна культура, якалягла в основу національної культури і визначила її самобутність у світовомукультурному просторі. Національна культура сприяла об’єднанню усіх верствнаселення  у  єдиному  контексті  спілкування  та  стиранню  культурнихвідмінностей. Якщо становлення нації та національної культури є рівноціннимипроцесами,  то  на  ХІХ–ХХ  століть  українців  можна  було  вважати  етнічноюнацією.Важливе  значення  культуротворчих  чинників  у  дисертаційномудослідженні  обумовлене  рівнем  розвитку  свідомості  групи.  Показано,  щофункціонування  культури  як  групового  феномену  у  вигляді  життєдіяльностіспільноти – родини, общини, етносу, народу, нації тощо, обумовлене рівнемрозвитку  свідомості  різного  типу  колективних  спільнот.  У  цьому  контекстінародна, етнічна та національна культури являють собою рівні відображеннясуспільної свідомості. У свою чергу, зміна суспільної свідомості еліти отрималасвоє  вираження  у  трьох  етапах  національно-культурного  відродження:академічному, етнічному, політичному.Становлення  нації  відбувається  разом  зі  становленням  національноїкультури та літератури. Завдяки еліті, яка підняла рівень етнічної свідомостіспільноти  через  літературу  та  зробила  її  доступною  здиференційованимверствам  населення,  було  показано,  що  українська  література  кінця  ХІХ  –початку  ХХ  століття  спроможна  вийти  за  межі  етнічної  замкненості  таотримати статус національної. Була сформована нова українська ідентичність,яка створила підстави етнічної єдності спільноти та лягла в основу національноїкультури.Ключові  слова:  нація,  культура,  національна  культура,  націєтворчічинники,  культуротворчі  чинники,  етнос,  народ,  етнічна  культура,  народнакультура, фольклор, еліта, інтелігенція, інтелектуали, ідентичність, національналітература, українська культура.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abdrakhmanova_Mira/Natsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abdrakhmanova_Mira/Natsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAbdrakhmanova_Mira%2FNatsiietvorchi_ta_kulturotvorchi_chynnyky_ukrainskoi_kultury_kintsia_KhIKh__pochatku_KhKh_stolittia.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
