<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Софія Азовцева » Євангельські сюжети у бароковому проповідницькому дискурсі (Кирило Транквіліон Ставровецький та Антоній Радивиловський)</title>
  <id>/A/Azovtseva_Sofiia/Yevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:11:00Z</updated>
  <link href="/A/Azovtseva_Sofiia/Yevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Софія Азовцева » Євангельські сюжети у бароковому проповідницькому дискурсі (Кирило Транквіліон Ставровецький та Антоній Радивиловський)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Azovtseva_Sofiia/Yevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto/</id>
    <summary>Азовцева  С. В.  Євангельські  сюжети  у  бароковомупроповідницькому  дискурсі  (Кирило  Транквіліон  Ставровецький  таАнтоній  Радивиловський).  –  Кваліфікаційна  наукова  праця  на  правахрукопису.Дисертація  на  здобуття  наукового  ступеня  кандидата  філологічнихнаук  за  спеціальністю  10.01.01  –  «Українська  література»  (Філологічнінауки). – Харківський  національний  університет  імені  В.Н. Каразіна,Міністерство освіти і науки України, Харків, 2018.Проповідницька  література  XVII  століття – один  із  найпоширенішихвидів  української  писемності  цього  періоду.  Кінець  XVI – початокXVII століття  характеризується  поширенням  європейських  реформаційнихі ренесансно-гуманістичних  ідей  на  українських  землях  Речі  Посполитої.Тогочасна  література  прагнула  привернути  увагу  читачів  до  проблем,  щопостали  перед  суспільством  у  період  напруженого  культурного  тарелігійного протистояння.Нові політичні обставини активізували діяльність Київської митрополіїна  захист  православ’я.  Це  позначилося  передусім  на  текстах  полемічнихі панегіричних. Основи віри викладалися в жанрі проповіді, який, з огляду нанові умови, модернізується й набуває дедалі більшої популярності.В  останні  десятиліття  увагу  дослідників  привертає  проповідницькаспадщина барокових письменників. Однак, незважаючи на існування великоїкількості  наукових  розвідок,  присвячених  вивченню  проповідей  КирилаТранквіліона Ставровецького та Антонія Радивиловського, не всі їхні текстипроаналізовано належно й докладно в сучасному літературознавстві.Актуальність  теми  роботи  зумовлена  потребою  переглянути  творчуспадщину  проповідників  Кирила  Транквіліона  Ставровецького  та  АнтоніяРадивиловського  з  акцентом  на  біблійній  основі  їхніх  проповідей.  Це  є 3важливим  як  для  створення  об’єктивної  концепції  історії  українськоїлітератури досліджуваного періоду, так і для розуміння тенденцій розвиткуукраїнського проповідництва XVII століття.Об’єктом  дослідження  обрано  проповіді  з  «Євангелія  Учительного»Кирила Транквіліона Ставровецького та казання Антонія Радивиловського зізбірки «В ѣ нець Христов».Предметом  дослідження  є  специфіка  тлумачення  євангельськихсюжетів  у  проповідях  Кирила  Транквіліона  Ставровецького  та  АнтоніяРадивиловського.Наукова  новизна  зумовлюється  актуальністю,  метою  та  завданнямироботи  і  полягає  в  дослідженні  способів  коментування  Святого  Письма  упроповідях як початку, так і другої половини XVII століття. Прокоментованічастини  проповідей  Кирила  Транквіліона  Ставровецького  («Повчання  унеділю Святого Посту», «Повчання в неділю про блудного сина») та АнтоніяРадивиловського  («Слово  друге  на  неділю  п’яту  після  сходження  СвятогоДуха»,  «Слово  друге  на  неділю  десяту  після  сходження  Святого  Духа»,«Слово друге на неділю третю після сходження Святого Духа», «Слово другена  Вознесіння  Господнє»);  досліджено  нові  способи  тлумаченняєвангельського  матеріалу  в  структурі  проповідей  Кирила  ТранквіліонаСтавровецького  та  Антонія  Радивиловського;  визначено  особливостітлумачення  євангельської  притчі  із  «Євангелія  Учительного»  КирилаТранквіліона  Ставровецького;  з’ясовано  євангельську  основу  емоційної  таестетичної персвазії в казаннях Антонія Радивиловського.Ораторсько-проповідницький  жанр  посів  важливе  місце  в  художнійсистемі української літератури Х–XVIII століть, особливо якщо йдеться проукраїнську  барокову  літературу  часу  великих  національних  зрушень  таміжконфесійних воєн XVII століття.Протягом тривалого часу в українській ораторській прозі розвиваласяповчальна  проповідь,  метою  якої  була  моралізаторська  настанова.  Такіпроповіді  вибудовувалися  шляхом  послідовного  тлумачення  євангельських 4текстів. Друкованого вигляду вони набули у формі учительних євангелій, якідо того поширювалися як рукописи.Типовою  формою  проповіді  в  учительних  євангеліях  кінця  XVI –початку XVII століть була екзегетична гомілія. Вона передбачала сполученнябіблійної  екзегези  з  виведенням  із  прочитаного  тексту  моральної  науки,виконувала  функцію  викриття  вад,  засудження  гріхів  і  формувалау свідомості слухачів ідеал праведного життя на основі біблійних взірців.Популярність  такого  типу  збірок  на  східнослов’янських  землях  РечіПосполитої  дослідники  пов’язують  із  різкою  потребою  в  проповідницькійлітературі та жвавішою зацікавленістю релігійними питаннями, яку виявлялиширокі верстви суспільства.«Учительне Євангеліє», яке суттєво вплинуло на подальший розвитокукраїнської  проповіді,  приписується  константинопольському  патріарховіКаллісту.  На  початку  XVII  століття  виходить  його  переклад  у  виконанніМелетія Смотрицького.Окрім  авторитетних  болгарських  і  грецьких  джерел  українськіпроповідники  все  частіше  використовували  твори  католицькихі протестантських  казнодій.  Це  можна  простежити  на  друкованих«Євангеліях Учительних» (1615, 1637), які, з одного боку, наслідували текстиКалліста,  а  з  другого, –  набували  рис  сучасних  католицькихі протестантських  текстів  подібного  жанру.  Це  виявилось  у  вживанні«простої  мови»,  ясності  «казання»,  уникненні  складних  тлумачень  тадомінуванні  морально-повчального  елемента,  а  також  зміні  принципупобудови  проповіді.  Кожен  розділ  починається  з  євангельського  уривка,потім  подається  детальний  переказ  притчі  чи  епізоду  або  оповіданняз послідовним тлумаченням кожної фрази, закінчується проповідь висновкомповчального  або  морального  змісту.  Таким  чином,  учительні  євангеліяпершої половини XVII століття свідчили про важливість для їх упорядниківі візантійської  традиції,  і  змін  у  тогочасній  бароковій  літературі.  Ці  збірки, 5з одного  боку,  мали  на  меті  зберегти  традиції,  а  з  другого, –  засвоїтий використати зразки західної проповідницької літератури.У цей же ряд і тенденцію вписується й «Євангеліє Учительне» КирилаТранквіліона Ставровецького. У ньому можна побачити еволюцію проповідіяк жанру: від гомілійного типу до нового, риторичного казання, яке набулопоширення  в  українській  літературі  в  другій  половині  ХVІІ  століття.  Крімтого, збірка позиціонується на проміжному місці між церковним повчальнимєвангелієм і збіркою тематичних казань.З другої чверті XVII століття українська проповідь набуває нових рис.Передусім  це  пов’язано  з  суспільно-історичними  змінами.  Велику  рольу розвитку  церковно-ораторської  прози  відіграла  діяльність  викладачівКиєво-Могилянської  колегії,  підручники  риторики  яких  спирались  і  наантичну  теорію  красномовства,  і  на  барокові  праці  представниківЦентральної та Західної Європи.«Новий» тип проповіді, тобто тематичне казання, розвинувся в процесіантикатолицького  культурно-релігійного  руху.  Суспільно-політичні  умовивимагали  зважати  на  ситуацію.  Якщо  в  XVI – на  початку  XVII  століттяукраїнська  проповідь  становила  екзегезу  біблійного  тексту,  витриманув морально-повчальному  дусі,  то  з  другої  половини  XVII  століття  змінивсяхарактер  побудови  проповіді,  основною  рисою  якої  став  відхід  відгомілійного  принципу.  Натомість  євангельські  уривки  тлумачаться  запринципами риторичної промови, а точніше, тематичного казання.Антоній Радивиловський був вихованцем Києво-Могилянської колегії,тож його проповіді побудовані на риторичних засадах. Цей автор – майстертематичної проповіді, в якій використано принципи впорядкування топічногоказання,  гомілії  та  проповіді,  побудованої  на  основі  алегорії.  Композиціяйого  проповідей  характеризується  наявністю  «текстових  уривків»,  якірозгортаються  не  тільки  завдяки  порівнянням,  але  й  топосам,  у  смисловійструктурі яких яскраво проглядається євангельський сюжет. 6Антоній  Радивиловський  у  збірці  «Вінець  Христов»  вдається  домодифікацій  біблійного  сюжету,  які  полягають  у  зміні  змісту  певнихелементів  або  їх  розгортанні.  Обираючи  за  основу  свого  тексту  цитати  зіСвятого Письма, проповідник ампліфікує їх за допомогою описів персонажів,їхніх  характеристик,  роздумів,  відсилань  до  інших  текстів,  а  такожтрансформує  зміст  деяких  частин,  дотримуючись  при  цьому  відповіднихкомпозиційних  правил  написання  проповіді  (наявність  теми,  епіграфа,ексордіуму, нарації, конклюзії).Найвиразнішою рисою барокового мислення був консептизм. Категоріяконцепту відігравала не останню роль в проповідницькій літературі  бароко.Для барокових часів концепти були улюбленою формою вираження думки. Уконцептивних  проповідях  (concetti  predicabili)  тему  було  подано  у  форміалегорії  і,  як  правило,  казнодія  намагався  свої  умовиводи  «підкріпити»художнім доказом зі Святого Письма.В Україну консептизм прийшов із Польщі й у XVII столітті становиввзірець  для  українського  духівництва,  зокрема  для  Лазаря  Барановича,проповідницька практика якого відповідала бароковій теорії концепту.Як  відомо,  Антоній  Радивиловський  був  учнем  Лазаря  Барановича.Відповідно,  барокові  тенденції,  серед  яких  був  і  консептизм,  не  могли  непозначитися  на  манері  (стилі)  написання  проповідей  казнодії.Найважливішим  для  нього  як  проповідника  було  вплинути  на  поведінкусвого  читача.  Автор  не  просто  намагався  створити  «концепт»  із  метоюзацікавити читача, а продумував тематичні та структурні аспекти, враховувавкомунікативну  настанову  та  орієнтувався  на  когнітивну  базу  своїхреципієнтів. Усе це мало дати ще й естетичну насолоду для читача (слухача).Завдання  проповіді  передбачає,  щоб  слухачі  могли  запропонованупромову  не  тільки  почути,  але  й  узяти  за  правило  для  свого  життя.Проповідник  зобов’язаний  пояснити  та  довести  правду  Божу,  причомуякомога  ясніше  та  ґрунтовніше.  Отже,  головний  акцент  сприйняттяпереноситься на проблему істинності, правдивості слова. Важливе значенняв прагматиці  тексту  відігравали  постать  автора,  його  позиція  і  соціальнийстатус. Проповіді авторів, безсумнівно, були звернені до «народу», тобто допарафіян, які збирались у церкві. Такий висновок можна зробити з того, щоу своїх казаннях обидва письменники завжди мали на увазі «православногослухача».  Оскільки  серед  православних  слухачів  було  й  багато  простоголюду, який приходив помолитися, то необхідно відзначити прагнення авторівзробити свої проповіді доступними для всіх. Проповідник усвідомлює власнеавторство, твори спрямовуються на конкретного адресата, задоволення йогодуховних прагнень та естетичних потреб.  Усе це визначає результативністьпереконання.  Казнодія  виконує  роль  не  тільки  священнослужителя,  алей психолога. Проповідь того часу стає поглиблено комунікативною.Проповідники  XVII  століття  ставили  собі  цілі – повчати  й  наставлятисвоїх  слухачів  на  добрі  вчинки.  Ґрунтом  для  написання  цих  повчань,звичайно,  слугували  тексти  Святого  Письма  та  твори  Отців  Церкви.Відповідно, наука проповідника не могла розходитися з наукою Христовою,апостольською,  святих  отців  та  всієї  православної  церкви.  Завдяки  аналізупроповідей зі збірок «Євангелія Учительного» та «Вінця Христового» можназ упевненістю назвати Кирила Транквіліона Ставровецького представникомперехідного типу проповіді, тоді як Антонія Радивиловського – нового типу.Ключові  слова:  бароко,  гомілія,  казання,  учительні  євангелія,персвазія, консептизм.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azovtseva_Sofiia/Yevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azovtseva_Sofiia/Yevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAzovtseva_Sofiia%2FYevanhelski_siuzhety_u_barokovomu_propovidnytskomu_dyskursi_Kyrylo_Trankvilion_Stavrovetskyi_ta_Anto.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
