<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ірина Адамська » Епістолярна спадщина Пантелеймона Куліша з колекції Національного інституту імені Оссолінських у Вроцлаві</title>
  <id>/A/Adamska_Iryna/Epistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:56Z</updated>
  <link href="/A/Adamska_Iryna/Epistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ірина Адамська » Епістолярна спадщина Пантелеймона Куліша з колекції Національного інституту імені Оссолінських у Вроцлаві</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adamska_Iryna/Epistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh/</id>
    <summary>Адамська І. Г. Епістолярна спадщина Пантелеймона Куліша з колекції Національного інституту імені Оссолінських у Вроцлаві / І. Г. Адамська // Рукописна та книжкова спадщина України. - 2023. - Вип. 31. - С. 52-81Анотація: У бібліотеці Національного інституту імені Оссолінських у Вроцлаві були віднайдені 10 не введених досі до наукового обігу листів Пантелеймона Куліша. Метою роботи є з’ясування обставин, за яких ці листи були написані, проаналізувати їхній зміст та встановити в окремих випадках адресата і датування документів. Методологія. Зіставляючи фактиз листів з даними інших джерел, у статті з’ясовано, кому і коли було їх надіслано, де це не вказано в текстах документів. Комплексний аналіз життєвого і творчого шляху П. Куліша та порівняння відомих даних з інформацією в листах дозволили розширити уявлення про його діяльність в окремі періоди життя, зокрема налагоджувані ним контакти і трансформацію поглядів. Наукова новизна. У результаті проведеного дослідження до наукового обігу введено листи Пантелеймона Куліша з 1860-х та1880-х років до представників польської інтелігенції – М. Ґрабовського, К. Шайнохи та Л. Кубалі, з якими український інтелектуал підтримував контакти. Висновки. У 1860-х роках П. Куліш продовжував листуватися з М. Ґрабовським, обговорюючи з ним свої наукові знахідки та плани. Погляди П. Куліша на історію України тоді трансформувалися, що відображено в листі. Зацікавленість історичною тематикою проявляється і у другому листі цього періоду – до відомого польського історика К. Шайнохи. Паралельно зі службовими справами, у Варшаві П. Куліш знаходив час, щоб збирати матеріали для своїх наукових робіт та обмінюватися ними з польськими колегами. Листи до історика Л. Кубалі з 1880-х років містять певну інформацію про подальші наукові пошуки, літературну та перекладацьку діяльність П. Куліша, а також пропроблеми польсько-українського порозуміння, яке намагався ініціювати П. Куліш, питання, пов’язані з його переходом в австрійське підданствота отримання концесії на друкарню у Львові. Регулярне листування з Л. Кубалею свідчить про досить добре їхнє знайомство та бажання польського вченого допомогти П. Кулішу налагоджувати контакти та вирішувати бюрократичні справи.Ключові слова: П. Куліш, листування, українсько-польські відносини, українська культура, українська та польська історіографія, ХІХ століття, М. Ґрабовський, К. Шайноха, Л. Кубаля.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamska_Iryna/Epistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamska_Iryna/Epistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdamska_Iryna%2FEpistoliarna_spadschyna_Panteleimona_Kulisha_z_kolektsii_Natsionalnoho_instytutu_imeni_Ossolinskykh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
