<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Томі Адеємі » Діти кістки й крові. Книга 1</title>
  <id>/A/Adeiemi_Tomi/Dity_kistky_i_krovi_Knyha_1.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:14Z</updated>
  <link href="/A/Adeiemi_Tomi/Dity_kistky_i_krovi_Knyha_1.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Томі Адеємі » Діти кістки й крові. Книга 1</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adeiemi_Tomi/Dity_kistky_i_krovi_Knyha_1/</id>
    <summary>«Діти кістки й крові» занурюють читачів в ретельно прописаний і правдоподібний світ колись щасливої країни Ор’їші, багато жителів якої володіли магією. Цілителі лікували від усіх хвороб, Палії вміли власноруч створювати полум’я, Припливці керували потоками води, а Женці, до яких належала і Матір Зейлі, викликали духи померлих. Та все змінилося однієї ночі, коли, за наказом безжального короля Ор’їші, усіх магів було вбито. Магія зникла, Зейлі залишилася без матері, а її народ – без надії. Проте тепер Зейлі отримує шанс повернути магію та кинути виклик монархії. На неї, її брата Зайна та принцесу Амарі, що збунтувалася проти власних батьків, чекає довга й небезпечна подорож, сповнена магічних відкриттів, насичена переслідуваннями й битвами, просякнута кров’ю і прагненням помсти. Однак справжньою небезпекою виявляються несподівані почуття й нові магічні сили, що ростуть із кожним днем та ризикують вийти з-під контролю… Роман «Діти кістки й крові» став першим в трилогії «Спадок Ор’їші». Західноафриканські міфи і вірування в книзі переплітаються з невигаданими проблемами реальних людей – расизмом, поліцейським свавіллям, рабством – темами, які не характерними для цього напрямку літератури. Проте, це справжнє фентезі з усіма властивими жанру атрибутами.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/bf6696703f9ac9cf87cec4d455b55dcd.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adeiemi_Tomi/Dity_kistky_i_krovi_Knyha_1/" rel="alternate" type="text/html"/>
  </entry>
</feed>
