<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віктор Адамський » Професорсько-викладацька корпорація богословського факультету Кам'янець-Подільського державного українського університету</title>
  <id>/A/Adamskyi_Viktor/Profesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:05Z</updated>
  <link href="/A/Adamskyi_Viktor/Profesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віктор Адамський » Професорсько-викладацька корпорація богословського факультету Кам'янець-Подільського державного українського університету</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Profesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu/</id>
    <summary>Іван Огієнко і сучасна наука та освіта. Науковий збірник. Серія: Історична та філологічна. – Кам’янець-Подільський: Кам’янець-Подільський національний університет імені Івана Огієнка, 2015. – Вип. ХI.У статті проаналізовано доволі непростий процес, пов’язаний із формуванням персонального складу професорсько-викладацької корпорації богословського факультету Кам’янець-Подільського державного українського університету. Закцентовано увагу на тому, що основним джерелом заповнення вакантних посад на кафедрах структурного підрозділу виступали місцеві кадри науково-освітніх діячів та молоді випускники Київської духовної академії. Подано короткі автобіографічні відомості про життєвий шлях та творчі доробки кандидатів на вільні кафедри, а також відгуки відомих у науковому середовищі професорів на їхні праці. Показана особистісна участь і сприяння у вирішенні цієї проблематики Міністра народної освіти УНР, ректора Кам’янець-Подільського державного українського університету І.І.Огієнка та декана богословського факультету В.О.Біднова.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Profesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Profesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdamskyi_Viktor%2FProfesorsko-vykladatska_korporatsiia_bohoslovskoho_fakultetu_Kamianets-Podilskoho_universytetu.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
