<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віктор Адамський » Університетська тема на сторінках газети «Голос Подольской церкви»</title>
  <id>/A/Adamskyi_Viktor/Universytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:07Z</updated>
  <link href="/A/Adamskyi_Viktor/Universytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віктор Адамський » Університетська тема на сторінках газети «Голос Подольской церкви»</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Universytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy/</id>
    <summary>Іван Огієнко і сучасна наука та освіта. Науковий збірник. Серія: Історична. – Кам’янець-Подільський: Кам’янець-Подільський національний університет імені Івана Огієнка, 2017. – Вип. ХIII.У статті проаналізовано інформативні повідомлення, замітки, статті, оголошення, опубліковані на сторінках органу Подільського духовенства та мирян «Голос Подольской церкви», в яких висвітлюються різні аспекти, дотичні до заснування Кам’янець-Подільського державного українського університету. Підкреслено, що більшість матеріалів присвячена висвітленню низки проблемних питань, пов’язаних із відкриттям у структурі вищого навчального закладу богословського факультету. Досить ґрунтовно висвітлено засідання Кам’янець-Подільської міської думи, на якому розглядалося університетське питання. Подано до загального ознайомлення записку Міністра ісповідань про богословські факультети, проект зразкового навчального плану, розробленого представниками професорсько-викладацької корпорації Київської духовної академії та кошторис на утримання теологічного підрозділу на перше півріччя 1918/19 навчального року. У контексті цієї теми проаналізовано історичну довідку за підписом київського богослова щодо місця богослов’я в системі навчального процесу в університетах Російської імперії з кінця ХVІІІ – до початку ХХ століття.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Universytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adamskyi_Viktor/Universytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdamskyi_Viktor%2FUniversytetska_tema_na_storinkakh_hazety_Holos_Podolskoi_tserkvy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
