<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Історія Франції. Королівська держава та створення нації (від початків до кінця XVIII століття)</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Istoriia_Frantsii_Korolivska_derzhava_ta_stvorennia_natsii_vid_pochatkiv_do_kintsia_XVIII_stolittia.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:02Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Istoriia_Frantsii_Korolivska_derzhava_ta_stvorennia_natsii_vid_pochatkiv_do_kintsia_XVIII_stolittia.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Історія Франції. Королівська держава та створення нації (від початків до кінця XVIII століття)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Istoriia_Frantsii_Korolivska_derzhava_ta_stvorennia_natsii_vid_pochatkiv_do_kintsia_XVIII_stolittia/</id>
    <summary>Ададуров В.Історія Франції. Королівська держава та створення нації (від початків до кінця XVIII століття). Серія “Історія країн світу”. Львів: вид-во УКУ, 2002. -412 с.ISBN 966-7034-29-1“Історія Франції”, яку написав кандидат історичних наук, викладач Українського Католицького університету, докторант Вищої школи практичних досліджень Паризького університету (Сорбонна) Вадим Ададуров, є першою опублікованою в незалежній Україні синтезою історії європейської країни авторства вітчизняного дослідника. Надзвичайно потрібна на часі й задумувана передусім як навчальний посібник для майбутніх спеціалістів у галузі гуманітарного знання (істориків, філологів, міжнародників, політологів, юристів, економістів, соціологів, географів), ця книга знайомить українських науковців з найпомітнішими методологічними, концептуальними, фактологічними досягненнями французької історичної думки XX ст. “Історія Франції” - це посібник сучасного європейського взірця, в якому ретельний виклад наукових фактів здійснено у доступній найширшим колам читачів яскравій, популярній манері.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/3b2648bd9868a891f1ad62ed67f12410.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Istoriia_Frantsii_Korolivska_derzhava_ta_stvorennia_natsii_vid_pochatkiv_do_kintsia_XVIII_stolittia/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Istoriia_Frantsii_Korolivska_derzhava_ta_stvorennia_natsii_vid_pochatkiv_do_kintsia_XVIII_stolittia.djvu" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="image/vnd.djvu"/>
  </entry>
</feed>
