<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Між австрійською владою і польськими патріотами: наполеонівський резидент д'Обероні про суспільно-політичну атмосферу Львова під час війни 1812 року</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Mizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:04Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Mizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Між австрійською владою і польськими патріотами: наполеонівський резидент д'Обероні про суспільно-політичну атмосферу Львова під час війни 1812 року</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Mizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy/</id>
    <summary>Львів: місто - суспільство - культура: Збірник наукових праць / За редакцією Олени Аркуші й Мар'яна Мудрого. — Львів: Львівський національний університет імені Івана Франка, 2007. — Т. 6: Львів - Краків: діалог міст в історичній ретроспективі. — (Вісник Львівського університету. Серія історична. Спеціальний випуск 2007). — С. 221-230У статті охарактеризовано суспільно-політичну атмосферу Львова і Галичини під час французько-російської війни 1812 року. Першоджерелом наукової реконструкції стали рапорти французького резидента у Львові д'Обернона, які зберігаються в Архіві Міністерства закордонних справ Франції. У полі зору резидента, який перебував у Львові протягом серпня 1812 - березня 1813 років, опинилася та частина львівської суспільності, яка належала до австрійської колоніальної еліти. У відносинах з предстаниками польської знаті д'Обернон зберігав підкреслену дистанцію, остерігаючись активізації серед поляків сподівань на відновлення за допомогою французів польської державності.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Mizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Mizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FMizh_avstriiskoiu_vladoiu_i_polskymy_patriotamy.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
