<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » «Наполеоніда» на Сході Європи: Уявлення, проекти та діяльність уряду Франції щодо південно-західних окраїн Російської імперії на початку XIX ст.</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Napoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:57Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Napoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » «Наполеоніда» на Сході Європи: Уявлення, проекти та діяльність уряду Франції щодо південно-західних окраїн Російської імперії на початку XIX ст.</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Napoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid/</id>
    <summary>Вадим Ададуров.«Наполеоніда» на Сході Європи: Уявлення, проекти та діяльність уряду Франції щодо південно -західних окраїн Російської імперії напочатку XIX століття. Львів: Видавництво Українського Католицького Університету 2007. 560 с. ISBN 966-8197-35-6.У монографії досліджується ставлення уряду Франції доби Наполеона І до південно-західних земель Російської імперії, які сьогодні належатьдо складу Української держави. Це ставлення розглядається як багаторівневе історичне явище, яке, хоч формувалося під впливом військово -політичного зацікавлення Наполеона Східною Європою, визначалося змістом інформаційних потоків, які наснажували уяву французьк их діячів, атакож особливостями культурних узвичаєнь, світогляду, ментальності цих представників західної цивілізації. Головною джерельною базоюдослідження стали документи з архівів Франції, Австрії, Польщі й України. Серед використаних у дослідженні наукових методів в ажлива рольналежить інструментарію культурної антропології та психології уяви, який допомагає зрозуміти історичну реальність з точки зору її безпосе редніхакторів, тобто Наполеона і його політичного оточення.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Napoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Napoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FNapoleonida_na_Skhodi_Yevropy_Uiavlennia_proekty_ta_diialnist_uriadu_Frantsii_schodo_pivdenno-zakhid.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
