<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Нові «території» історії: проблема синтезу соціальних наук у творчості третього покоління школи «Анналів» (на прикладі еволюції концептуальних поглядів Емманюеля Лє Руа Лядюрі)</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Novi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:06Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Novi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Нові «території» історії: проблема синтезу соціальних наук у творчості третього покоління школи «Анналів» (на прикладі еволюції концептуальних поглядів Емманюеля Лє Руа Лядюрі)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Novi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk/</id>
    <summary>Ададуров, Вадим. Нові &quot;території&quot; історії: проблема синтезу соціальних наук у творчості третього покоління школи &quot;Анналів&quot; (на прикладі еволюції концептуальних поглядів Емманюеля Лє Руа Лядюрі) // Вісник Львівського університету. Серія історична. — Випуск 35-36. — Львів, 2000. — С. 367-86В історіографічному нарисі висвітлено основні концептуальні погляди Е. Лє Руа Лядюрі. В їх розвитку простежуються два етапи - ранній, що позначився пріоритетною увагою до економічної, квантитативної, географічної, демографічної історії, а також кліматології, і пізній, коли вчений накреслив контури &quot;союзів&quot; історії з етнологією, соціологією, психоаналізом, екологією. Понад сорок років еволюції концептуальних поглядів Лє Руа Лядюрі є унікальним і багатогранним процесом зміни світогляду творчої особистості, котрий через призму індивідуального відобразив суперечливий розвиток і поступову методологічну деконструкцію класичної парадигми &quot;Анналів&quot;.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Novi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Novi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FNovi_terytorii_istorii_problema_syntezu_sotsialnykh_nauk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
