<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » «Переставляючи слова у століттях»: інтелектуальна біографія Ілька Борщака</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Perestavliaiuchy_slova_u_stolittiakh_intelektualna_biohrafiia_Ilka_Borschaka.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:57Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Perestavliaiuchy_slova_u_stolittiakh_intelektualna_biohrafiia_Ilka_Borschaka.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » «Переставляючи слова у століттях»: інтелектуальна біографія Ілька Борщака</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Perestavliaiuchy_slova_u_stolittiakh_intelektualna_biohrafiia_Ilka_Borschaka/</id>
    <summary>Вадим Ададуров. «Переставляючи слова у століттях»: інтелектуальна біографія Ілька Борщака. Львів: Видавництво УКУ, 2024. 540 с.ISBN 978-617-7608-67-6Щоб дати відповідь на ключове питання: «Хто він, Ілько Борщак?», Авторові його інтелектуальної біографії довелося не лишень проаналізувати та перевірити за оригіналами цитованих джерел характерні взірці творчої спадщини цього суперплідного публіциста, але й згромадити розпорошені по архівах дев’яти країн автобіографічні й зовнішні свідчення щодо його суспільної діяльності та приватного життя; відтворити різні виміри соціального контексту, як-от сімейного, освітнього, робочого,  ґендерного, партійного, національного, конфесійного, міжнародного; залучити адекватні пояснювальні моделі з царин наративної психології та психопатології; опрацювати особливу методологію «перехресного допиту» свідчень, яка полягає в розподілі їх на три паралельні текстуальні проекції (власні історії; оповіді свідків; інформація інституцій, зокрема спецслужб, багатьом із яких Баршак-Борщак був добре відомий) та встановленні діалогу між ними. За калейдоскопом уживаних його Героєм соціальних масок Авторові вдалося вгледіти справжнє обличчя «українського Фантомаса», а чи припаде воно до вподоби шановним Читачам – судити вже їм самим.Цю біографію Ілька Борщака доповнено добіркою листів та опублікованих ним у паризьких Українських Вістях дописів двох його примітних контактерів – Івана Кулика та Мирослава Ірчана, які характеризують становище української еміграції в Канаді через призму власного досвіду перебування в цій країні.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/f8f02ae16cc1c5b872986a7eabb89511.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Perestavliaiuchy_slova_u_stolittiakh_intelektualna_biohrafiia_Ilka_Borschaka/" rel="alternate" type="text/html"/>
  </entry>
</feed>
