<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Поділ Київської та піднесення Галицької унійних митрополій: Документи та матеріали ватиканських архівів (1802–1808 роки)</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Podil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:07Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Podil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Поділ Київської та піднесення Галицької унійних митрополій: Документи та матеріали ватиканських архівів (1802–1808 роки)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Podil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh/</id>
    <summary>Поділ Київської та піднесення Галицької унійних митрополій: Документи та матеріали ватиканських архівів (1802–1808 роки) / Упорядкування, вступ і коментарі Вадима Ададурова. – Львів: Видавництво Українського католицького університету, 2019. – 256 с. – (Серія «Київське християнство», т. 19).Збірник документів продовжує публікацію джерел про поділ Київської та фундацію Галицької унійних митрополій на початку XIX ст., перша частина яких (документи австрійської Державної канцелярії) побачила світ у 2011 р. В основу видання покладено матеріали, виявлені автором у Римі (Апостольський архів Ватикану;Історичний архів Конгрегації євангелізації народів). Їх доповнено документамиз Відня (Домашній, Придворний та Державний архів), Парижа (Дипломатичнийархів) та Берліна (Таємний державний архів Прусської культурної спадщини).Сукупно ці джерела репрезентують дискурси єдності й поділу Руської Греко-УнійноїЦеркви, що формувалися Римською Апостольською столицею, Василіянським чином, унійною єрархією та російськими, австрійськими і прусськими державнимиінституціями. Із 50 документів італійською, латинською, польською і французькоюмовами, опублікованих у цьому збірнику, 42 вперше вводяться до наукового вжитку. Всі 50 документів вперше перекладені на українську мову.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Podil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Podil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FPodil_Kyivskoi_ta_pidnesennia_Halytskoi_uniinykh_mytropolii_Dokumenty_ta_materialy_vatykanskykh_arkh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
