<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Російсько-українська війна через призму теорії цивілізацій</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Rosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:10Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Rosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Російсько-українська війна через призму теорії цивілізацій</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Rosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii/</id>
    <summary>№ 2 (2023): Український історичний огляд Випуск 2Війна  має  ідеологічну  оболонку,  яка  формується  не  стільки  емпіричними  враженнями  її  учасників,  скільки  заходами  пропаганди  сторін  конфлікту.  Характерною  рисою  сучасної  російсько-української  війни  є  надання  їй  ци-вілізаційного  характеру,  набагато  помітніше  виражене  й  політично  ін-струменталізоване  у  російської  сторони,  хоч  і  наявне  як  антитеза  також  з українського боку. Метою статті є з’ясувати з погляду історика, який спе-ціалізується на вивченні російського походу Наполеона 1812 р., узасадненості вжитку категорії «цивілізація» у висвітлені західного вектора політики Росії та її використання для пояснення причин, механізмів і наслідків війни 2022–2023 рр. Автор подає короткий огляд джерельних текстів питомо російської та  західної  інтелектуальної  традицій  щодо  особливого  «російського  світу»  й  показує,  яким  чином  їх  інструменталізовано  в  сучасній  імперській  і  неоко-лоніальній ідеології війни за простір і сенси т. зв. «російської цивілізації», якапретендує на територію й населення України та сусідніх держав. У дослідже-ні  використано  методи  історичної  компаративістики  й  інтелектуальної  історії  (виявлення  ідейних  запозичень  та  формування  соціальних  уявлень,  концепцію  «політичної  релігії»).  У  випадку  російсько-західних  суперечностей  автор уважає фактологічно неузасадненою саму ідею трактування цивіліза-цій як суб’єктів історії; він розуміє оповідь про сакральні цінності цивілізації як доволі дієвий у короткотривалій перспективі спосіб текстуального дублю-вання дійсності з метою згуртувати суспільство для ведення агресивної вій-ни або ж як стратегію політичної пропаганди (до аналізу залучено наративи як  «теоретиків»  В.  Цимбурского,  Є.  Холмоґорова,  так  і  «практиків»  В.  Пу-тіна, С. Маркова). Водночас вказано на алогічність звернення в українському дискурсі  до  русофільських  концепцій  О.  Шпенґлера,  А.  Дж.  Тойнбі,  С.  Ф.  Ган-тінґтона  з  метою  інверсивного  витлумачення  боротьби  за  національний  суверенітет  як  процесу  захисту  цінностей  «колективного  Заходу».  Автор  ставить  на  перше  місце  не  цивілізаційний,  а  антиколоніальний  характер  українського  спротиву,  зокрема  з  огляду  на  неможливість  пристосувати  визначальні ідентитети українських мови й православної Церкви до гантін-ґтонівської т. зв. «лінії цивілізаційного розламу».Ключові слова: цивілізація, війна, Росія, Україна, Захід, пропаганда, ідея, уяв-лення, історія, політологія.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Rosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Rosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FRosiisko-ukrainska_viina_cherez_pryzmu_teorii_tsyvilizatsii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
