<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Теоретичні засади та методологія вписування української історії в європейський контекст (погляд історика-всесвітника)</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Teoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:11Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Teoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Теоретичні засади та методологія вписування української історії в європейський контекст (погляд історика-всесвітника)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Teoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii/</id>
    <summary>Український історичний журнал. – 2013. – Вип. 2 (№509). – 240 с.Висвітлюються основоположні параметри авторської концепції вписування української історії в європейський контекст. У теоретичному розумінні ця концепція спрямована на подолання лінійної вузькості етнокультурного та державницького метанаративів. На противагу їм обґрунтовується горизонтальна модель, яка робить акцент не стільки на відмінних, скільки на спільних рисах цивілізаційного характеру, і базується на багаторівневому компаративному аналізі процесів та явищ у рамках загальноєвропейської історичної картини, а також на виявленні універсальних мереж культурних, ідейних та економічних обмінів і взаємовпливів. Подібна текстуальна модель спрямована на з’ясування української специфіки таких явищ загальноєвропейського масштабу, як Реформація, бароко, Просвітництво, романтизм, націоналізм тощо. Відтак концепція вписування наголошує на органічній взаємодоповнюваності документальних свідчень, котрі створювалися в надрах різних етнічних і державних традицій, надаючи перевагу визначенню ієрархії ідентичностей акторів історичного процесу, пошуку великих кордонів перервностей української історії, процесам інкультурації у широкі спільноти європейського масштабу.Ключові слова: вписування, теорія, метанаратив, лінія, горизонтальна модель, компаративний аналіз, ідентичності, тяглість, перервність, мережі обміну, інкультурація, цивілізація.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Teoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Teoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FTeoretychni_zasady_ta_metodolohiia_vpysuvannia_ukrainskoi_istorii.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
