<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Вадим Ададуров » Запорозький козак Твердовський проти Наполеона: відображення вірнопідданих настроїв малоросійського дворянства в україномовному памфлеті 1807 р. з Національного архіву Франції</title>
  <id>/A/Adadurov_Vadym/Zaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:09:01Z</updated>
  <link href="/A/Adadurov_Vadym/Zaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Вадим Ададуров » Запорозький козак Твердовський проти Наполеона: відображення вірнопідданих настроїв малоросійського дворянства в україномовному памфлеті 1807 р. з Національного архіву Франції</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Zaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona/</id>
    <summary>Український історичний журнал. – 2012. – Вип. 5, (№506). – 240 с.Красномовним свідченням антинаполеонівської налаштованості малоросійського дворянства є україномовний віршований памфлет із Національного архіву Франції «Стихи казака Твердовскаго». Цей текст, що став французьким трофеєм війни 1812 р., оприлюднюється вперше із викладом історичного контексту його появи. На основі французьких архівних документів і спогадів спростовується панівне в українській історіографії твердження про існування серед елітних прошарків Малоросії зовнішньополітичної орієнтації на пошук підтримки з боку Наполеона. У 1806–1812 рр. малоросійське дворянство залишалося прихильним щодо царського престолу та вороже налаштованим до західної моделі суспільного розвитку, уособленням якої була наполеонівська Франція. Виголошувані окремими дворянами тости за здоров’я французького імператора та складена архієпископом могильовським Варлаамом (Шишацьким) присяга Наполеонові мали чітко виражений ситуативний характер і не були виявом їхньої опозиційності щодо Росії.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Zaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Adadurov_Vadym/Zaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAdadurov_Vadym%2FZaporozkyi_kozak_Tverdovskyi_proty_Napoleona.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
