<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Богдан Ажнюк » Мова і війна: динаміка мовної системи і мовна політика</title>
  <id>/A/Azhniuk_Bohdan/Mova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:37Z</updated>
  <link href="/A/Azhniuk_Bohdan/Mova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Богдан Ажнюк » Мова і війна: динаміка мовної системи і мовна політика</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Mova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka/</id>
    <summary>Мова і війна: динаміка мовної системи і мовна політика. Колективна монографія. К.: Видавничий дім Дмитра Бураго / відп. ред. Б.М. Ажнюк, 2024. 616 с.Війна як особливий соціальний контекст впливає на когнітивну діяльність людей і виражальні засоби української мови. Воєнне протистояння насамперед актуалізує експресивно-оцінні номінації. В українському публічному просторі актуальноюідеологемою, що справляє вплив на лінгвопрагматичні параметри мовлення, стало екзистенційне заперечення ворога. Воно продиктоване загрозою, що нависла надіснуванням української держави й самого українства як етнополітичного концепту. Унікальним з перспективи довоєнних часів явищем є широке використання в публічному просторі вульгаризмів і обсценізмів по відношенню до держави-агресора,її політичного керівництва, армії і т. ін.У монографії висвітлюються також питання, пов’язані з проблемами імплементації Україною міжнародних зобов’язань у сфері мовної політики, та застосування лінгвістичної теорії для розв’язання завдань лінгвоюридичного характеру, зокрема аналізу використання мови для вчинення злочинів проти основнаціональної безпеки, таких як виправдовування дій держави-агресора, заклики до посягання на територіальну цілісність України і т. ін.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Mova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Mova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAzhniuk_Bohdan%2FMova_i_viina_dynamika_movnoi_systemy_i_movna_polityka.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
