<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Богдан Ажнюк » Мовна політика і мовне планування. Енциклопедичний словник</title>
  <id>/A/Azhniuk_Bohdan/Movna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:10:37Z</updated>
  <link href="/A/Azhniuk_Bohdan/Movna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Богдан Ажнюк » Мовна політика і мовне планування. Енциклопедичний словник</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Movna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk/</id>
    <summary>Мовна політика і мовне планування. Енциклопедичний словник / відп. ред. Б.М.Ажнюк; Ін-т мовознавства ім. О.О.Потебні НАН України. – Київ: Академперіодика, 2024. – 464 с.У час панування тоталітарних режимів українська соціолінгвістика перебувала під контролем державно-партійного апарату. Наприкінці ХХ – на початку ХХІ ст. вплив владних структур істотно ослаб, а згодом і зовсім зник. Кількість досліджень із соціолінгвістики неухильно зростала завдяки розширенню міжнародних наукових контактів, в ужиток входили нові терміни, здебільшого перейняті з публікацій західних науковців. Після введення в дію низки міжнародних документів, зокрема схвалення Радою Європи Європейської хартії регіональних або міноритарних мов та її ратифікації країнами-учасницями, до яких від 2003 року належить і Україна, важливість прозорого й недвозначного використання соціолінгвістичних термінів набула поряд із суто науковим ще й політичного значення. Адже термінологічні різночитання нерідко стають причиною різнотлумачень текстів мовного законодавства, інших нормативних документів, що регулюють мовну практику, а також міжнародних угод, наукових публікацій та полемічних виступів на соціолінгвістичну тематику.Новий тлумачно-перекладний словник з мовної політики і мовного планування енциклопедичного типу – перше спеціалізоване зібрання фахових термінів, яке поряд з тлумаченням української реєстрової одиниці (соціолінгвістичного терміна, нормативного акта, назви інституції і тощо) подає її переклад або декілька варіантів перекладу англійською мовою. Особливістю словника є те, що англійський термінологічний відповідник супроводжується текстовою ілюстрацією його використання в наукових публікаціях авторитетних міжнародних видань. Завдяки цьому зростає джерельна база словника, його інформативність. Видання показує варіативність англійської соціолінгвістичної термінології, виявляє важливість концептуального контексту для її розуміння й коректного перекладу.Перекладна частина словника стане в пригоді насамперед у написанні наукових статей і анотацій до них, що публікуються англійською мовою.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/701350a95b6d6c6e9e57c34661636a13.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Movna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Azhniuk_Bohdan/Movna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAzhniuk_Bohdan%2FMovna_polityka_i_movne_planuvannia_Entsyklopedychnyi_slovnyk.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
