<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Анатолій Авраменко » Запорозькі козаки в османських і австрійських володіннях в 1775–1814 рр.: проблеми історичної географії та історичної картографії</title>
  <id>/A/Avramenko_AM/Zaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:07:54Z</updated>
  <link href="/A/Avramenko_AM/Zaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Анатолій Авраменко » Запорозькі козаки в османських і австрійських володіннях в 1775–1814 рр.: проблеми історичної географії та історичної картографії</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Avramenko_AM/Zaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr/</id>
    <summary>Історико-географічні дослідження в Україні: Збірник наукових праць / НАН України. Інститут історії України. – 2022. – Вип. 16.Після ліквідації Запорозької Січі (1775 р.) козаки тривалий час не мали стабільної території розселення та адміністративного центру в Османській імперії. У науковій літературі часто вживався термін «Задунайська Січ», але це неправильно: нові осередки були тимчасовими і не мали всіх попередніх ознак Запорозької Січі до 1813 чи 1814 р. У 1776 р. султанська влада мала намір відновити Січ: уряд мав намір віддати для поселення запорожців територію між Бендерами та Аккерманом – уздовж лівого берега Дністра. Там були деякі пос5елення, де жили козаки. Твердження про те, що в 1777 р. козаки почали будувати Січ в Караормані, є помилковим.На середину 80-х років XVIII ст. в османських володіннях (у тому числі у васальних князівствах) існувало три основні центри розселення запорозьких козаків: 1) район Очакова, Тилігульського лиману, пониззя Дністра, 2) на території Молдови (біля міст: Сороки, Ясси та ін.), 3) у Буджаку та гирлі Дунаю. На жодній із цих територій Січ не виникла, що пояснюється особливостями османської політики, а також конфліктами між колишніми запорожцями та некрасівцями. Запорожці, що пішли в Молдову, звідти нападали на нові російські поселення по Південному Бугу. Це спричинило загострення російсько-турецьких відносин і вимоги Росії відвести козаків від кордону.Після 1779 р. турецький уряд намагався переселити запорожців до району Едірне, а також до берегів Егейського та Мармурового морів, у віддалені села у Болгарії. Але козаки самовільно повернулися до річок Тилігул та Дністер. Неможливість відтворення Січі в османських володіннях призвела до спроби зробити це в Австрійській імперії. Але «Банатська Січ», яка нібито існувала в Австрійській імперії, є історіографічним міфом. У статті проаналізовано помилки в локалізації Січі в історичній картографії. Згадується невдала спроба створити Усть-Дунайське Буджацьке козацьке військо (1807). Стаття містить історико-географічну реконструкцію розміщення запорожців за межами Росії після 1775 року. Результатом дослідження є авторська історична карта.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avramenko_AM/Zaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Avramenko_AM/Zaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAvramenko_AM%2FZaporozki_kozaky_v_osmanskykh_i_avstriiskykh_volodinniakh_v_1775_1814_rr.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
