<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>В'ячеслав Агеєв » Релігія має померти, або У кого ми повіримо після Бога</title>
  <id>/A/Aheiev_Viacheslav/Relihiia_maie_pomerty_abo_U_koho_my_povirymo_pislia_Boha.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:37Z</updated>
  <link href="/A/Aheiev_Viacheslav/Relihiia_maie_pomerty_abo_U_koho_my_povirymo_pislia_Boha.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>В'ячеслав Агеєв » Релігія має померти, або У кого ми повіримо після Бога</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aheiev_Viacheslav/Relihiia_maie_pomerty_abo_U_koho_my_povirymo_pislia_Boha/</id>
    <summary>Християни, агностики, буддисти. Скопці, пастафаріани, атеїсти. Кришнаїти та мусульмани... З прадавніх часів люди шукають систему координат, яка не лише дасть відповіді на питання «життя, Всесвіту і взагалі», а й підтримуватиме їх протягом усього життя. І немає значення при цьому, у кого саме людина вірить – у Бога, Будду, штучний інтелект чи комунізм. Усі ці системи так чи інакше дають відповіді на основні питання людства та працюють за схожими правилами.У книжці «Релігія має померти, або У кого ми повіримо після Бога» релігієзнавець Вячеслав Агеєв пояснює, як релігії функціонують та як заробляють гроші, борються за владу, використовують психоактивні речовини і секс та як реагують на нові виклики – від ЛГБТ та економічних катастроф до воєн і Covid-19. Чому комунізм, попри найжорстокіші репресії, так і не зміг знищити релігію? Як щупальця конспірології проникають у людську свідомість і чому критичне мислення вимикається, коли йдеться про теорії змови чи про бойових комарів НАТО та рептилоїдів?Зрештою, поговоримо про те, чи зможуть торжество науки, штучний інтелект і колонізація Марса побороти еволюційну «прошивку» та прибрати релігію з арени.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/6e96d78288059753990fc009c2f499fe.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aheiev_Viacheslav/Relihiia_maie_pomerty_abo_U_koho_my_povirymo_pislia_Boha/" rel="alternate" type="text/html"/>
  </entry>
</feed>
