<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Любомира Айзенбарт » Концепт галицького літературного пограниччя (на матеріалі малої прози М. Яцкова, Й. Рота, Б. Шульца)</title>
  <id>/A/Aizenbart_Liubomyra/Kontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:11:08Z</updated>
  <link href="/A/Aizenbart_Liubomyra/Kontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Любомира Айзенбарт » Концепт галицького літературного пограниччя (на матеріалі малої прози М. Яцкова, Й. Рота, Б. Шульца)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Aizenbart_Liubomyra/Kontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa/</id>
    <summary>Айзенбарт Л. М. Концепт галицького літературного пограниччя(на матеріалі малої прози М. Яцкова, Й. Рота, Б. Шульца). –Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата філологічнихнаук за спеціальністю 10.01.06 – теорія літератури. – Дрогобицькийдержавний педагогічний університет імені Івана Франка.У дисертації обґрунтовано теоретичні засади дослідження художньогообразу й концепту галицького літературного пограниччя у малій прозічільних представників різних національних літератур австро-угорськогокультурного простору пер. пол. ХХ ст. – українця М. Яцкова, австрійцяЙ. Рота й єврея Б. Шульца. Диференційовано терміни «образ» та«концепт» як дві стратегії пізнання й репрезентації світу за допомогоюмистецтва. Виявлено домінантні принципи формування концептуГаличини протягом XVIII – поч. ХІХ ст., а також вплив культурногопограниччя на формування культурної ідентичності та особливості їїлітературної репрезентації. Запропоновано визначення понять«літературне пограниччя», «літературна карта» і «ландшафт», нерозривнопов’язаних із концептом літературного простору.На основі аналізу рецепції Галичини у різноманітних художніх творахіз часу виникнення цієї адміністративної одиниці у складі Австро-Угорської імперії наприкінці XVIII ст. виокремлено три етапитрансформації літературного образу в концепт галицького літературногопограниччя. Перший період (кін. XVIII – пер. пол. ХІХ ст.) увиразнивпочаткові враження німецьких колоністів від нових земель. Згаданийлітературний образ формується головно поза Галичиною, в контекстіавстрійської культури і сприяє появі стереотипів та кліше про цей край.3Характерною його ознакою є цілісність. Хронологічні рамки другого етапуохоплюють середину і кінець ХІХ ст., коли побачили світ безліч художніхнімецькомовних творів, написаних ненімцями, присвячених історично-культурному досвіду місцевого населення. Поступово Галичина починаєспіввідноситися з образом «дому», «своєї землі». Третій періодстановлення концепту галицького літературного пограниччя включає кін.ХІХ – поч. ХХ ст. В цей час літературний образ краю виникає передовсімяк рефлексія на втрачене минуле внаслідок ревізії культурно-історичногодосвіду його корінного населення. У різноманітних мистецьких творах відкін. XVIII ст. і до поч. ХХ ст. Галичина постає головно як системахудожніх образів, метафор та алюзій, перетворюючись наприкінці першоїполовини ХХ ст. у культурний концепт.З’ясовано, що важливою складовою презентації галицькоголітературного пограниччя у художньому доробку письменників різнихнаціональностей став культурний ландшафт. Поняття літературноголандшафту тісно пов’язане з ідеєю карти, на якій автор у своїх творах,почергово актуалізуючи ті чи ті місця, а часом конструюючи вигаданісвіти, «розбудовує» власний географічний простір. Визначено роль міста уформуванні концепту літературного пограниччя у малій прозі М. Яцкова,Й. Рота й Б. Шульца.Крім того, здійснено аналіз новітніх літературознавчих імистецтвознавчих концепцій інтермедіальності, на основі яких увиразненотипологічні зв’язки між індивідуальними стратегіями художнього описугалицького пограниччя та домінуючими видами мистецтва.З’ясовано, що літературний образ Галичини корелює з концептом«літературного пограниччя», виникнення якого тісно пов’язане зформуванням національної ідентичності в умовах гетерогенної культури.Характерною особливістю прикордонної території є взаємовплив різнихсоціокультурних практик та ідентичностей – національної, релігійної,4культурної, відображений у мистецтві. Аналіз малої прози досліджуванихписьменників увиразнює цю особливість у контексті літературноїпрезентації галицького простору.У творчості Й. Рота віднаходимо значний вплив культурноїідентичності Австро-Угорської імперії, джерелами якої була авторськаналежність до сфери її культурницьких уявлень. Галицьке пограниччяіснує як спільний простір великої Австрійської імперії, як невіддільна їїчастина, образно представлена метафорою «спільного дому». Доробокписьменника пропонує погляд на Галичину ззовні, для якого притаманневикористання художнього принципу синекдохи – передачі цілого черезодиничність. Розпад австрійської Галичини став для митця символомутрати власних Батьківщини й ідентичності.Зовсім по-іншому подано літературну репрезентацію Галичини утворчості українця М. Яцкова. Найбільший вплив на формуваннялітературної ідентичності галицького краю у творчості останнього маласаме національна ідентичність. Письменник постійно наголошує на єдностіз нею природного ландшафту Галичини. Вона представлена метафорою«своєї/чужої землі», і за її допомогою М. Яцків розглядає галицькийландшафт як питомо український, пропонуючи його літературну рецепціючерез стосунки українців із іншими національностями.Третю літературну презентацію галицької ідентичності відстежуємо утворчості Б. Шульца. На той час утвердження нової культурноїсамосвідомості євреїв відбувалося на ґрунті релігійної ідентичності, щовирізняється міфологічно-поетичним мисленням. Для Б. Шульцазанурення в нього водночас стає зверненням до власного дитинства, щоминуло у просторі австрійської Галичини, зокрема рідного Дрогобича,поданого через метафору «втраченого раю». Літературна репрезентаціякраю у творчості письменника передбачає побудову метафізичногохронотопу на основі принципу міфологізації дійсності й використання5особливого способу нарації, притаманного для Старого Завіту. Галичинадля письменника – це передовсім метафізичний простір міфу, з якого«проростає» авторська культурна ідентичність.Відтак дослідження літературної репрезентації ідентичностігалицького пограниччя у творчості письменників різних національностейдало підстави для визначення трьох основних чинників взаємовпливу міжними – культурного, національного та релігійно-міфологічного. Галичинакін. ХІХ – першої третини ХХ ст. постає як єдиний простір національногохарактеру, культурницьких уявлень та релігійно-міфологічної свідомості.Ідея літературного пограниччя також сприяла поширенню різнихавторських стратегій візуалізації культурного ландшафту й картиГаличини та її пограниччя. Залежно від співпраці з тим чи тим видоммистецтва, візуалізація географічної карти Галичини у творчостіМ. Яцкова, Й. Рота й Б. Шульца здійснюється у відмінний та оригінальнийспосіб. Оскільки кожен вид мистецтва характеризується власнимидомінантними стилістичними прийомами, реальна географія галицькогокраю реалізується через комплекс різноманітних різновидових мистецькиххудожніх прийомів, які наповнюють її додатковими семантичнимивимірами.Творча спадщина М. Яцкова відображає типологічну близькість ізобразотворчим мистецтвом. Візуалізуючи карту галицького краю у малійпрозі, письменник вдається до таких, притаманних для образотворчогомистецтва засобів, як колір, світло, форма-лінія.Творчість Й. Рота – представника наступного літературного поколінняписьменників – вихідців із Галичини, у своїй художній мові увиразнюєвидові зв’язки між літературою і театром. Одним із центральних художніхприйомів митця є принцип очуження, що його автор запозичує з теорії«епічного» театру Б. Брехта. В основі цього принципу – відстороненняавтора або героя від дії твору, численні коментарі й ремарки. Вони6надають художньому стилю Й. Рота виразної документальності й водночаспоетизують авторську документалістику.Інші жанрово-видові зв’язки демонструє міжвоєнна проза Б. Шульца.Розглядаючи його творчість у контексті естетики й художньої практикиекспресіонізму, виявляємо зв’язки між фото- та частково кіномистецтвом.Для створення літературної карти галицького пограниччя, що головнозводиться до простору рідного Дрогобича та довколишніх територій,Б. Шульц використовує прийоми кадрування й колажу. Важливимелементом візуалізації постає т. зв. рамка.Комплексний аналіз малої прози галицьких письменників початкуХХ ст. різних національностей демонструє відмінні художньо-стилістичніпідходи до формування спільного культурного концепту Галичини талітературного пограниччя. Ці підходи спрямовані у кілька площин –культурну, історичну, національну – й характеризуються власнимкомплексом стилістичних засобів, характерних як для індивідуальноїтворчості автора, так і для національної літератури, репрезентованої йоготворчістю.Ключові слова: концепт, образ, літературне пограниччя, Галичина,ідентичність, карта, ландшафт, інтермедіальність, стилістичний прийом,художній метод, мала проза.</summary>
    <category term="ЗМІСТВСТУП……………………………………………………………….16РОЗДІЛ 1. ГАЛИЦЬКЕ ЛІТЕРАТУРНЕ ПОГРАНИЧЧЯ ЯККОНЦЕПТ: ТЕОРЕТИКО-МЕТОДОЛОГІЧНІ АСПЕКТИІНТЕРПРЕТАЦІЇ………………………………………………………….251.1. Образ та концепт як дві стратегії літературної репрезентаціїсвіту.................................................................................................................251.2. Літературна презентація Галичини кінця XVIII – початкуХХ ст.: від образу до концепту…………………………………………….351.3. Галицьке літературне пограниччя в осмисленні поколінняписьменників першої половини ХХ ст. (М. Яцків, Й. Рот, Б. Шульц)….491.4. Карта і ландшафт галицького літературного пограниччя утворчості М. Яцкова, Й. Рота, Б. Шульца…………………………………60Висновки до першого розділу………………………………………71РОЗДІЛ 2. РЕПРЕЗЕНТАЦІЯ КУЛЬТУРНОЇ ІДЕНТИЧНОСТІУ ТВОРЧОСТІ  ПИСЬМЕННИКІВ ГАЛИЦЬКОГО ПОГРАНИЧЧЯ(М. ЯЦКІВ, Й. РОТ, Б. ШУЛЬЦ)………………………………………..742.1. Стратегії побудови культурної ідентичності в літературнихтекстах галицьких письменників кін. ХІХ – поч. ХХ ст. (М. Яцків,Й. Рот, Б. Шульц)…………………………………………………………...742.2. Способи формування національної ідентичності в літературнійпрезентації концепту галицького пограниччя М. Яцкова………………..772.2.1. Природний простір у М. Яцкова як метафора «русинського»краю………………………………………………………………………….802.2.2. Протиставлення як метод репрезентації українськоїнаціональної ідентичності галицького культурного пограниччя в малійпрозі М. Яцкова……………………………………………………………..862.2.3. Маркування власного простору – українське місце на уявній14карті галицького літературного пограниччя……………………………...922.3. Метафоричність концепту галицьке літературне пограниччя утворчості Й. Рота……………………………………………………………982.3.1. Простір Австрійської імперії як «спільний дім»…………..1002.3.2. Літературна репрезентація Галичини часу Першої світовоївійни у малій прозі Й. Рота – від культурної до національноїідентичності………………………………………………………………..1082.3.3. Образ «неавстрійської» Галичини у концепті галицькоголітературного пограниччя Й. Рота……………………………………….1132.4. Формування концепту галицького пограниччя у творчостіБ. Шульца: принципи художнього методу………………………………1192.4.1. Міфологізований образ простору дитинства у прозіБ. Шульца……………………………………………………………….....1212.4.2. Міфологізація часу в контексті культурної ідентичностігалицького літературного пограниччя Б. Шульца……………………....1272.4.3. Міфологізація простору в контексті культурної ідентичностігалицького літературного пограниччя Б. Шульца…………………...….132Висновки до другого розділу………………………………………137РОЗДІЛ 3. ОСОБЛИВОСТІ ХУДОЖНЬОЇ ВІЗУАЛІЗАЦІЇКАРТИ ЛІТЕРАТУРНОГО ПОГРАНИЧЧЯ У ТВОРЧОСТІЙ. РОТА, М. ЯЦКОВА, Б. ШУЛЬЦА………………………………....1403.1. Географія Галичини на літературній карті різних національнихлітератур…………………………………………………………………...1403.2. «Карта-малюнок» галицького літературного пограниччяМ. Яцкова…………………………………………………………………..1513.2.1. Колір як базовий принцип візуалізації простору у творчостіМ. Яцкова……………………………………………………………..……1533.2.2. Світло як стилістичний прийом візуалізації простору в малійпрозі М. Яцкова…………………………………………………………....156153.2.3. Лінія як формотвірна деталь картин галицького простору умалій прозі М. Яцкова…………………………………………………….1603.3. ово-видові зв’язки художнього методу візуалізаціїпростору галицького культурного пограниччя Й. Рота……………...…1643.3.1. «Перспективні» та «ретроспективні» простори галицькогокультурного пограниччя у малій прозі Й. Рота………………………….1673.3.2. Стилістичні прийоми декорації галицького простору у малійпрозі Й. Рота……………………………………………………………….1723.4. Літературна візуалізація карти галицького простору у«фотографічному мисленні» Б. Шульца…………………………………1793.4.1. Літературна візуалізація міського простору у прозіБ. Шульца………………………………………………………..………...1823.4.2. Художня візуалізація міської карти Дрогобича у прозіБ. Шульца………………………………………………………………….187Висновки до третього розділу……………………………………..191ВИСНОВКИ……………………………………………………..…194СПИСОК ВИКОРИСТАНИХ ДЖЕРЕЛ……………………….202ДОДАТОК А……………………………………………………….222ДОДАТОК Б………………………………………………………..224"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aizenbart_Liubomyra/Kontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Aizenbart_Liubomyra/Kontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAizenbart_Liubomyra%2FKontsept_halytskoho_literaturnoho_pohranychchia_na_materiali_maloi_prozy_M_Yatskova_Y_Rota_B_Shultsa.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
