<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Рустем Мамут оглу Аблятіфов » Кримська діаспора Туреччини у процесі репатріації киримли на історичну Батьківщину (кін. 1980-х – поч. 2000-х рр.)</title>
  <id>/A/Abliatifov_Rustem_Mamut_ohlu/Krymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:15Z</updated>
  <link href="/A/Abliatifov_Rustem_Mamut_ohlu/Krymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Рустем Мамут оглу Аблятіфов » Кримська діаспора Туреччини у процесі репатріації киримли на історичну Батьківщину (кін. 1980-х – поч. 2000-х рр.)</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Abliatifov_Rustem_Mamut_ohlu/Krymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh/</id>
    <summary>АНОТАЦІЯР.М. Аблятіфов. Кримська діаспора Туреччини у процесі репатріаціїкиримли на історичну Батьківщину (кін. 1980-х – поч. 2000 х рр.). –Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.Дисертація на здобуття ступеня доктора філософії за спеціальністю 032«Історія та археологія» в галузі знань 03 «Гуманітарні науки». – Львівськийнаціональний університет імені Івана Франка, Міністерство освіти та наукиУкраїни, Львів, 2022.Дисертаційна робота присвячена дослідженню ролі кримської діаспориТуреччини у процесі повернення народу киримли на історичну Батьківщину,осмисленню її внеску та впливу, обґрунтуванню його значення у відродженнікультури киримли, захисту їхніх прав та свобод.Наукова новизна полягає у тому, що дисертація є першим у вітчизнянійісторіографії комплексним науковим дослідженням історії кримської діаспори уТуреччині на етапі її перетворення з громади турків кримського походження усучасну діаспору киримли. Уперше проаналізована діяльність організованогодіаспорного руху у Туреччині, а також вплив кримської діаспори Туреччини напроцес повернення та облаштування народу киримли з місць колишньогозаслання на історичну Батьківщину – Крим та процеси відродження національноїкультури, освіти та духовності. Проаналізовано форми і напрямки співпрацікримської діаспори Туреччини з історичною Батьківщиною, розкрито їхнєзначення для процесів національного відродження у Криму означеного періоду,висвітлено маловідомі аспекти історії кримської еміграції Туреччини.Уперше предметом наукового розгляду стала діяльність кримської діаспориТуреччини у період державотворення у процесах трансформації та демократизаціїв Україні, у розбудові громадянського суспільства. Окреслено роль діаспори уформуванні відносин між незалежною Україною та Турецькою Республікою.Дисертаційне дослідження заповнює прогалину у визначенні ролі кримськоїдіаспори в зовнішньополітичній діяльності Туреччини та висвітлює внесокдіаспори стосовно формування іміджу народу киримли на міжнародній арені.Подальшого розвитку набуло виокремлення значення здобутків діаспори киримли3для розвитку науки, освіти, літератури, мистецтва, її участі в процесах вукраїнському Криму.Практичне значення одержаних результатів. Висновки та положеннядисертаційного дослідження відкривають наукові знання про роль та впливкримської діаспори Туреччини на процес повернення народу киримли наісторичну Батьківщину, відродження його національної культури, захистгромадянських прав та свобод киримли, відносини між Україною та Туреччиною.Результати дослідження також можуть бути використані в ході підготовкизовнішньополітичної діяльності державних органів України у стосунках, зокрема,з кримською діаспорою Туреччини та, у ширшому плані, з політичними таурядовими органами Турецької Республіки з огляду на стратегічні партнерськівідносини між нашими країнами. Основні положення й висновки дослідженняможуть бути використані для підготовки праць та підручників, що узагальнюютьтеми з історії народу киримли, кримської діаспори, при розробці відповіднихнавчальних курсів і спецкурсів.Об’єктом дослідження є кримська діаспора Туреччини наприкінці 1980-х –на початку 2000-х рр. та її участь у процесі повернення народу киримли наісторичну Батьківщину – Крим.Предметом дослідження є діяльність товариств кримської діаспориТуреччини наприкінці 1980-х – на початку 2000-х рр., їхній внесок у процесповернення народу киримли на історичну Батьківщину, а також чинникивиникнення та етапи розвитку руху на підтримку репатріації киримли та боротьбиза права та свободи киримли.Метою дисертаційного дослідження є: на основі комплексного аналізуджерел та наукової літератури дослідити внесок кримської діаспори Туреччини упроцес повернення народу киримли на історичну Батьківщину – Крим з місцьколишнього заслання у 1987-2005 рр.4Досягнення поставленої мети потребує розв‘язання низки конкретнихзавдань:- з‘ясувати стан наукової розробки проблеми та проаналізувати наявнуджерельну базу;- дослідити архівні та неопубліковані джерела, що висвітлюють темудисертаційного дослідження;- схарактеризувати основні види джерел з обраної теми, визначити ступіньрепрезентативності й інформативності документів, ввести до наукового обігу новіджерельні матеріали;- схарактеризувати сутність діаспори киримли Туреччини, проаналізуватичинники еміграцій та етапи формування діаспори, передумови та умовивиникнення руху на підтримку повернення народу киримли на історичнуБатьківщину;- дослідити історію створення кримських національно-культурних товариству Туреччині, встановити організаційну структуру та принципи діяльностіорганізацій діаспори, схарактеризувати та оцінити діяльність кримськихтовариств Туреччини, що взяли активну участь у підтримці процесах поверненнянароду киримли до Криму та його культурного відродження на історичнійБатьківщині;- дослідити вплив діаспори на суспільно-політичні процеси у Туреччині щодоправ та свобод народу киримли, підтримки процесу його репатріації до Криму.Дисертація являє собою системне дослідження, що узагальнює архівний,польовий та письмовий матеріал. Праці притаманний міждисциплінарний підхід,поєднання методик суміжних дисциплін: історії, соціології, політології тощо.Методологічною основою є принцип системності, відповідно до якогопроаналізований процес зміни національної свідомості кримської діаспори підвпливом процесів, що відбувалися на території колишнього СРСР та сучасної5Держави Україна, внаслідок чого громада вихідців з Криму перетворилася удіаспору киримли. В основу аналізу генезису кримської діаспори покладенопринцип історизму, що дозволяє розглядати це історичне явище в йоговиникненні та розвитку та пов‘язаними з цим конкретними обставинами.У дослідженні застосовано як загальнонаукові, так й спеціальні історичніметоди. У дослідженні використовувалися наступні історичні методи: проблемно-хронологічний, генетичний, системний, порівняльний, ретроспективний таперспективний. Використання цих методів обумовлене необхідністю порівнятидіяльність різних діаспорних організацій задля висвітлення їхньої участі у процесірепатріації киримли за специфічних історичних та політичних обставин (міграціївнаслідок руйнування Кримського Ханату, балканських і Кримської війн, Другасвітова війна, військові режими та лібералізація суспільства Туреччини, процесрепатріації народу киримли з місць колишнього заслання до Криму). Аналізписьмових (зокрема, архівних) джерел здійснювався із застосуванням історично-порівняльного методу. За допомогою цього ж методу зіставлено отримануінформацію й зроблено висновки про спільні та відмінні риси розвитку діаспорикиримли у хронологічній перспективі. Синхронний метод, своєю чергою, допомігдослідити спільні та відмінні напрямки діяльності різних товариств та фондівдіаспори киримли Туреччини, а діахронний – визначити етапи встановлення тапідтримки контактів діаспори з національним рухом киримли.Одним з головних методів дисертаційного дослідження є також метод «усноїісторії», коли джерелом інформації були спеціально проведені інтерв‘ю з діячамита активістами кримської діаспори Туреччини, які активно працювали наприкінці1980-х та початку 2000-х рр.Джерельну базу дослідження склали архівні документи, які здебільшого єнеопублікованими, мемуари, преса і особисті спогади автора. Неопублікованачастина джерел була почерпнута в архівах діаспорних організацій Анкари, Бурси,Ескішехіра, Істанбула тощо. Крім того, важливим джерелом слугували6дослідження, що пов‘язані з різними аспектами соціального життя кримськоїдіаспори, особливо дисертації представників самої діаспори киримли.Задля досягнення мети дослідження також був проведений контент-аналізперіодичних видань кримських товариств, що видавалися протягом періоду, щодосліджувався: ―Emel‖ (Істанбул), ―Bahçesaray‖ (Істанбул), ―KırımPostası‖(«Кримська Пошта», Ескішехір), ―Kırım Bülten‖ («Кримський Бюлетень»,Анкара), ―Kalgay‖ (Бурса), ―Kırım‖ («Крим», Анкара) тощо.Закордонна історіографія представлена роботами азербайджанських,американських, болгарських, британських, російських, румунських та турецькихдослідників.Встановлено, що внаслідок еміграційних процесів, що тривали з моментуанексії території Кримського Ханату у 1783 р. і до кінця ІІ Світової війни, натериторії сучасної Турецької Республіки сформувалася величезна діаспора народукиримли, що перевищує сам народ, щонайменше, у 10 разів. Відповідно, кримськадіаспора має надзвичайно великий вплив на суспільно-політичний та економічнийрозвиток Туреччини. Звичайно, що діаспора також мала та має значний вплив нарозвиток та відродження самого народу киримли, його культури та мови.Перші кримські товариства створювались саме як осередки кримськоїкультури та фольклору. Такими товариствами були об‘єднання в Істанбулі,Анкарі та Ескішехірі, які утворилися відповідно у 1952, 1955 р та 1972 рр. Зараз уТуреччині діють більше ніж 50 організацій киримли. Попри розбіжності міжрізними організаціями, що властиво для демократичного суспільства, діаспораспромоглася об‘єднатися навколо важливої для народу мети.Основним фактором активного розвитку національного руху киримли уТуреччині є початок процесу репатріації народу киримли з місць колишньогозаслання до Криму. Відчайдушна боротьба кримців за право повернення доКриму, готовність до самопожертви, надзвичайно важкі умови, в яких доводилосяоблаштовуватися репатріантам у Криму, стала сильним емоційним чинником для7створення потужного руху солідарності з народом киримли як серед діаспориТуреччини, так і серед турецького суспільства. Одночасно, кримська діаспоранамагалася мобілізувати не тільки саму кримську громаду, але й різними шляхамивплинути на суспільно-політичні кола Туреччини задля прийняття позитивнихрішень на користь народу киримли: через ЗМІ, громадськість, власних краян, якіпредставлені у представницьких та виконавчих органах країнах усіх рівнів, атакож лобістськими діями у парламенті та уряді. Поступово діаспора займає своєважливе місце у національному русі киримли та наприкінці 1990-х зростає їївплив на процеси, що відбуваються у Криму. Внесок кримської діаспориТуреччини у відродження та розвиток культури, мови, мистецтва киримли вумовах економічної кризи, складної суспільно-політичної ситуації в Криму таУкраїні наприкінці 90-х років та на початку 2000-х років часто-густо буввирішальним.Можна констатувати, що Меджлісу кримськотатарського народу таорганізованому руху діаспори разом вдалося створити «транснаціональну націю»,частини якої живуть у різних країнах та навіть на різних континентах.Досліджено, що у новітній історії Туреччини є дві постаті, які кардинальновплинули на розвиток сучасного діаспорного руху киримли у Туреччині: це –Мюстеджіп Улькюсал та Амєт Іхсан Киримли. Якщо, М. Улькюсал був одним зтих сформулював саму ідею діаспорного націоналізму для киримли, тоА.І. Киримли став стрижнем, навколо якого організаційно сформувалася сучаснадіаспора киримли Туреччини. Й зараз за принципами, що закладені ними,успішно діють кримські товариства Туреччини.Висновки. Починаючи з кінця 1980-х рр. організований рух діаспори ставчастиною загальнонаціонального руху киримли. Вплив кримської діаспориТуреччини у процес повернення та облаштування народу киримли на історичнійБатьківщині є вкрай великим, а внесок до деяких сфер суспільно-політичногожиття киримли, таких як, культура, освіта, мистецтво, духовність, часто-густо буввирішальним та визначав напрямок розвитку.8Ключові слова: кримська діаспора, Туреччина, Османська Держава, киримли,повернення на історичну Батьківщину, кримські товариства та громадськіорганізації, національний рух, діаспорний рух.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abliatifov_Rustem_Mamut_ohlu/Krymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abliatifov_Rustem_Mamut_ohlu/Krymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAbliatifov_Rustem_Mamut_ohlu%2FKrymska_diaspora_Turechchyny_u_protsesi_repatriatsii_kyrymly_na_istorychnu_Batkivschynu_kin_1980-kh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
