<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віталій Абліцов » Донбас: європейська Україна чи азійське дикопілля?</title>
  <id>/A/Ablitsov_Vitalii/Donbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:14Z</updated>
  <link href="/A/Ablitsov_Vitalii/Donbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віталій Абліцов » Донбас: європейська Україна чи азійське дикопілля?</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Donbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7/</id>
    <summary>Абліцов В.Донбас: європейська Україна чи азійське дикопілля? – К.: Інститут історії України НАНУ, 2014. – 97 с.Пропоновані публіцистичні нотатки – спроба виявити причини й зміст подій, що переживає нині один з індустріальних регіонів нашої країни. Дослідження не обмежується національними рамками, адже трагічні події на сході Донбасу мають багато спільного з ситуаціями, що мали й мають місце і в Європі (Ельзас-Лотарингія у міжкордонні Німеччини та Франції, Гібралтар оспорюється Великобританією та Іспанією), й на інших континентах (Кашмир між Індією і Пакистаном, Ферганська долина між Таджикистаном, Узбекистаном та Киргизією; Фолклендські (Мальвинські) острови оспорюються Великобританією та Аргентиною; південні Курильські острови – спірна територія між Росією та Японією).Разом з тим донбасівська криза має свої особливості, адже східний промисловий регіон – віддавна українська територія, що тепер стала об’єктом агресивних московських загарбницьких домагань внаслідок великодержавної імперської політики нинішніх лідерів Росії по відношенню до колишніх радянських республік СРСР, а нині незалежних держав.У нотатках використано передусім сучасні історичні, політологічні, соціологічні та інші джерела.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Donbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Donbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FAblitsov_Vitalii%2FDonbas_ievropeiska_Ukraina_chy_aziiske_dykopillia7.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
