<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Віталій Абліцов » Галактика «Україна». Українська діаспора: видатні постаті</title>
  <id>/A/Ablitsov_Vitalii/Halaktyka_Ukraina_Ukrainska_diaspora_vydatni_postati.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:13Z</updated>
  <link href="/A/Ablitsov_Vitalii/Halaktyka_Ukraina_Ukrainska_diaspora_vydatni_postati.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Віталій Абліцов » Галактика «Україна». Українська діаспора: видатні постаті</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Halaktyka_Ukraina_Ukrainska_diaspora_vydatni_postati/</id>
    <summary>Абліцов ВіталійГалактика “Україна”. Українська діаспора: видатні постаті. – Київ: “КИТ”, 2007. – 436 с.: іл.ISBN 978-966-8550-56-0Ця книга – спроба інформаційно-популярного видання, присвяченого вихідцям з етнічних українських земель, які знайшли себе у Новому Світі й стали успішними американцями, європейцями чи австралійцями. Є серед них лауреати Нобелівської та інших престижних міжнародних премій, лідери державного, політичного й інтелектуального життя багатьох країн нашої планети, зокрема, державні і політичні діячі, науковці, письменники, митці, генерали, адмірали, бізнесмени, спортсмени.Ініціатори видання продовжують роботу над проектом, адже нині база даних про успішних вихідців з України досягла близько 2000 імен (у пропонованому варіанті – близько 500). У можливих майбутніх виданнях зміст книги буде доповнюватися, а апарат – удосконалюватися.Видання розраховане, насамперед, на допитливих читачів, котрі сповнені бажання розширити виднокола своїх знань про вітчизняну історію.І нарешті, будь ласка, “поблажливо поставтесь до наших слабостей і помилок”, адже “ми прагнемо відкрити світ, повний загадок і таємниць...” (Гійом Аполлінер “Руда вродливиця”).</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/a9b9f01fba993aa2289def80d88729b6.jpeg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Halaktyka_Ukraina_Ukrainska_diaspora_vydatni_postati/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ablitsov_Vitalii/Halaktyka_Ukraina_Ukrainska_diaspora_vydatni_postati.djvu" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="image/vnd.djvu"/>
  </entry>
</feed>
