<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Сергій Агафонов » Римське право</title>
  <id>/A/Ahafonov_Serhii/Rymske_pravo.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:30Z</updated>
  <link href="/A/Ahafonov_Serhii/Rymske_pravo.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Сергій Агафонов » Римське право</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Ahafonov_Serhii/Rymske_pravo/</id>
    <summary>Агафонов С.А.Римське право: Навч.-метод. посіб. для самост. вивч. дисципліни. – К.: КНЕУ, 2005. – 143 с.ISBN 966-574-672-3Навчально-методичний посібник для самостійного вивчення дисципліни «Римське право» присвячений розгляду теоретичних питань римського права як окремої галузі права, та практичному застосуванню цих знань у діяльності юриста. Програма підготовлена з урахуванням норм стародавнього римського права в обсязі, необхідному для повного та глибокого опанування студентами основних положень щодо системи зазначеної галузі, основних нормативно-правових актів римської держави, практики їхнього застосування, звичаїв та традицій, що існували в римському суспільстві. Методичні вказівки допоможуть студентам зрозуміти особливості правової атмосфери тих часів із тим, щоб полегшити вивчення дисципліни та навчити здійснювати порівняльний аналіз сучасного та стародавнього права. Термінологічний словник допоможе з’ясувати суть стародавніх римських термінів та поліпшить їхнє запам’ятовування. В навчальному посібнику широко використовуються як вітчизняні, так і зарубіжні літературні джерела, а також пам’ятки римського права стародавніх часів.Навчально-методичний посібник розрахований на студентів бакалаврського напряму спеціальності «Правознавство», а також аспірантів, викладачів і всіх, хто цікавиться даною дисципліною.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/59e3a1e413cbf6847478c0a23c708d26.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ahafonov_Serhii/Rymske_pravo/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ahafonov_Serhii/Rymske_pravo.djvu" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="image/vnd.djvu"/>
  </entry>
</feed>
