<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Ашот Агаян » Особливості здійснення кримінальних проваджень щодо неповнолітніх</title>
  <id>/A/Ahaian_Ashot/Osoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:08:35Z</updated>
  <link href="/A/Ahaian_Ashot/Osoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Ашот Агаян » Особливості здійснення кримінальних проваджень щодо неповнолітніх</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Ahaian_Ashot/Osoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh/</id>
    <summary>Цей навчально-методичний посібник для викладачів, тренерів з навчального курсу «Особливостіздійснення кримінальних проваджень щодо неповнолітніх» розроблений в рамках спільної ініціативиНаціональної школи суддів України, Вищого спеціалізованого суду України з розгляду цивільних ікримінальних справ, проекту технічної допомоги «Реформування системи кримінальної юстиції щодонеповнолітніх в Україні», який реалізовується Агрітім Канада Консалтинг за фінансової підтримкиМіністерства міжнародних справ Канади.Посібник призначений для практичного використання в навчанні (тренінгах, семінарах) суддів,уповноважених на здійснення кримінального провадження щодо неповнолітніх. У ньому розкритоусі особливості здійснення кримінальних проваджень за участю неповнолітньої особи ізурахуванням норм кримінального та кримінального процесуального законодавства України, а такожзагальновизнаних міжнародних норм та стандартів у сфері юстиції щодо неповнолітніх.Підготовка матеріалів посібника здійснювалась робочою групою суддів та експертів під керівництвомНаціональної школи суддів України.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/content/covers/f72325500c115246d1e2f96d3b4ebf46.jpg" rel="http://opds-spec.org/image" type="image/jpeg"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ahaian_Ashot/Osoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Ahaian_Ashot/Osoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FKuzmenko_Valentyna_Pavlivna%2FOsoblyvosti_zdiisnennia_kryminalnykh_provadzhen_schodo_nepovnolitnikh.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
