<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Бела Абушова » «Вільне радіо і телебачення тисячі пагорбів» як фактор геноциду в Руанді у 1994 р.</title>
  <id>/A/Abushova_Bela/Vilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r.xml</id>
  <updated>2025-11-09T15:06:57Z</updated>
  <link href="/A/Abushova_Bela/Vilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r.xml" rel="self" type="application/atom+xml;profile=opds-catalog;kind=navigation"/>
  <entry>
    <title>Бела Абушова » «Вільне радіо і телебачення тисячі пагорбів» як фактор геноциду в Руанді у 1994 р.</title>
    <id>https://chtyvo.org.ua/authors/Abushova_Bela/Vilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r/</id>
    <summary>Вісник аграрної історії, 2023, Випуск 43-44Анотація. Ця стаття досліджує роль вільного радіо і телебачення тисячі пагорбівяк фактор геноциду в Руанді у 1994 році. Руанда стала свідком одного з найжахливішихмасових вбивств у своїй історії, коли впродовж ста днів було вбито приблизно 800 000місцевих жителів, переважно етнічної групи тутсі. Дослідження показує, як вплив вільногорадіо і телебачення тисячі пагорбів важко переоцінити в контексті зорганізованоїкампанії з розпалювання ненависті та маніпулювання масами. Стаття аналізує роль медіау сприянні ескалації конфлікту і підтримці ідеології геноциду. Вона розглядає засоби масовоїінформації, зокрема радіостанцію «RTLM» («Radio Télévision Libre des Mille Collines»), якаактивно пропагувала расистську ідеологію та закликала до насильства проти тутсі.Стаття аналізує погано приховану пропаганду, інформаційні кампанії та прямі заклики довбивств. Вона також розглядає вплив цих медіа на масову свідомість і маніпулюванняпсихологією населення, що сприяло ширенню ненависті і насильства.Ключові слова: геноцид, тутсі, хуту, «RTLM», медіа-маніпуляція.</summary>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abushova_Bela/Vilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <link href="https://chtyvo.org.ua/authors/Abushova_Bela/Vilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
    <link href="http://docs.google.com/viewer?url=https%3A%2F%2Fshron1.chtyvo.org.ua%2FMalovanyi_Oleksandr%2FVilne_radio_i_telebachennia_tysiachi_pahorbiv_iak_faktor_henotsydu_v_Ruandi_u_1994_r.pdf" rel="http://opds-spec.org/acquisition" type="application/pdf"/>
  </entry>
</feed>
